\documentclass[utf8, catalan]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumerate}
\usepackage{faktor}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\theoremstyle{break}

\newtheorem{defi}{Definició}
\newtheorem*{prop}{Proposició}
\newtheorem*{obs}{Observació}
\newtheorem*{ex}{Exemple}
\newtheorem*{thm}{Teorema}
\newtheorem*{lema}{Lema}
\newtheorem*{coro}{Corol·lari}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
%
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother

\newcommand*\quot[2]{{^{\textstyle #1}\big/_{\textstyle #2}}}
\newcommand{\divides}{\mid}

\title{Estructures algebraiques}
\author{Aniol Garcia i Serrano}
\date{Setembre 2019}


\begin{document}

\maketitle

\chapter{Grups}
\section{Definicions}

\begin{defi}
Un grup és un conjunt $G$ amb una operació binària\footnote{Diem que una operació és binària quan s'opera sobre dos elements} i interna\footnote{Una operació és interna a un conjunt $X$ quan al operar amb dos elements d'$X$, el resultat que s'obté també és a $X$} que compleix:
\begin{enumerate}
    \item $(xy)z = x(yz), \forall x,y,z \in G$ (associativitat)
    \item $\exists e \in G$ tal que $ ex = e = xe$ (existència de l'element neutre)
    \item $\forall x \in G, \exists x'$ tal que $xx'=x'x=e$ ($x'$ s'anomena element simètric d'$x$)
\end{enumerate}
Si, a més, compleix
\begin{enumerate}
    \item [4.] $xy = yx,\, \forall x,y \in G$
\end{enumerate}
diem que $G$ és commutatiu o abelià.
\end{defi}

Si l'operació de $G$ és el producte, posem $1$ per l'element neutre i diem invers ($x^{-1}$) al simètric. Si l'operació de $G$ és la suma, posem $0$ per l'element neutre i diem oposat ($-x$) al simètric).

\begin{prop}
L'element neutre d'un grup $G$ és únic i l'element simètric d'un element $x$ de $G$ també és únic. 
\end{prop}
\begin{proof}
Si $e,e'$ són elements neutres de $G$, aleshores $e=ee'= e'$. \\
Donat $x\in G$, si $x', x''$ són elements simètrics d'$x$,
\[
x' = x'e = x'(xx'') = (x'x)x'' = ex'' =x''
\]
\end{proof}

\begin{ex}
\begin{enumerate}
    \item ${\text{matrius invertibles} n\times n \text{ amb coeficients a } \mathbb{R}}$ amb producte de matrius $= GL(n,\mathbb{R})$
    \item $GL(1,\mathbb{R}) = (\mathbb{R}\setminus \{0\}, \cdot)$
    \item $(\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Q},+), (\mathbb{R},+), (\mathbb{C},+)$ i són grups abelians
    \item $(\mathbb{Q}\setminus \{0\}, \cdot), (\{\pm 1\}, \cdot)$ i són grups abelians
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{prop}
\begin{enumerate}
    \item $x,y,a \in G,\;  xa = ya \implies x=y$ i, de manera similar, $ax=ay \implies x=y$
    \item $(xy)^{-1} = y^{-1}x^{-1}$
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{defi}
Un subgrup d'un grup $G$ és un subconjunt $H\subseteq G$, $H\neq \emptyset$ tal que
\begin{itemize}
    \item $xy \in H \forall x,y\in H$
    \item $H$ és un grup amb l'operació de $G$
\end{itemize}
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $G$ un grup i $H$ un subconjunt no buit de $G$. Són equivalents:
\begin{enumerate}
    \item $H$ és un grup amb l'operació de $G$
    \item   \begin{enumerate}
                \item $e\in H$
                \item $x,y \in H \implies xy \in H$
                \item $x\in H \implies x^{-1} \in H$
            \end{enumerate}
    \item $x,y \in H \implies xy^{-1} \in H$ 
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[\boxed{$1 \implies 2$}:] És evident per la definició de grup.
    \item[\boxed{$2 \implies 3$}:] $x,y\in H \overset{(c)}{\implies} x,y^{-1} \in H \overset{(b)}{\implies} xy^{-1} \in H$ 
    \item[\boxed{$3 \implies 1$}:] $H \neq \0 \implies \exists x \in H$
        \begin{itemize*}
            \item $x,x \in H \overset{(3)}{\implies} xx^{-1} \in H\implies e = xx^{-1}\in H$ (hi ha element neutre)
            \item Donat $y \in H$, $e,y\in H \overset{(3)}{\implies} ey^{-1} = y^{-1} \in H$ $(*)$ (hi ha element invers)
            \item Donats $x,y\in H$, $x,y \in H \overset{(*)}{\implies} x,y^{-1} \in H \overset{(3)}{\implies} x(y^{-1})^{-1} = xy \in H$ (el producte és intern i, com que és associatiu a $G$, a la restricció a $H$ segueix essent associatiu, de manera que $H$ és un grup amb l'operació de $G$)
        \end{itemize*}
\end{itemize*}

\end{proof}

\begin{ex}
\begin{itemize}
    \item Si $G$ és un grup, $\{e\}$ és subgrup de $G$ i s'anomena subgrup trivial
    \item Ai $G$ és un grup, $G$ és subgrup de $G$ i s'anomena subgrup total
    \item Subgrups de $GL(n, \mathbb{R)}$: $\{Id\}, GL(n, \mathbb{Z}$, matrius diagonals inversibles
    \item Subgrups de $(\mathbb{Z, +)}: 2\mathbb{Z}=\{2n | n \in \mathbb{Z}\}, m\mathbb{Z = \{mn | n \in \mathbb{Z}\}}$
    \item $(\{1,-1\}, \cdot), (\quot{\mathbb{Z}}{n\mathbb{Z}}, +)$ (només tenen subgrup trivial i total)
\end{itemize}
\end{ex}

\begin{prop}
Si $G$ és un grup i $\{H_i\}_{i \in I}$ és un conjunt de subgrups de $G$, aleshores $\bigcap_{i \in I}H_i$ és subgrup de $G$.
\end{prop}

\begin{prop}
Tot subgrup $H$ de $\mathbb{Z}$ és igual a $m\mathbb{Z}$ per a algun $m \geq 0$.
\end{prop}
\begin{proof}
Si $H = \{0\}$, aleshores $H = 0\mathbb{Z}$. Si $H \neq 0$, aleshores conté algun $n \neq 0 \implies n$ ó $-n$ és un element de $H$ i és més gran que $0$. Sigui $m$ l'element estrictament positiu contingut a $H$. Aleshores, $m\mathbb{Z} \subset H$. Vegem ara la inclusió contrària. Sigui $n \in H$. Per l'algorisme de la divisió podem escriure $n = mq +r $, amb $0 \leq r < m$. Així, $r = n - mq \in H$ (ja que $n, mq \in H$). Per com hem escollit $m$, tenim que $r = 0 \implies n = mq \in m\mathbb{Z}$. 
\end{proof}

Observem que $m_1\mathbb{Z} \cap m_2\mathbb{Z} = mcm(m_1, m_2)$.

\section{Grups de permutacions}
\begin{defi}
Donat un conjunt $X$, diem permutació d'$X$ a una aplicació bijectiva d'$X$ a $X$. El conjunt de les permutacions d'$X$ és un grup amb la composició d'aplicacions i s'anomena $S_X$.
\end{defi}

Per a $n$ enter, $n \geq 1$, anomenem grup simètric de grau $n$ ($S_n$) al grup de permutacions de $\{1, \cdots, n\}$. Si $\sigma \in S_n$, definim 
\[
\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & \dotsc & n \\ \sigma (1) & \sigma (2) & \dotsc & \sigma (n) \end{pmatrix}
\]

\begin{defi}
Sigui $\sigma \in S_n$ tal que 
\begin{itemize}
    \item $\sigma(k_1) = k_2, \sigma(k_2) = k_3, \dotsc, \sigma(k_r)=k_1$
    \item $\sigma(m) = m\; \forall m \in \{1,2,\dotsc,n\} \setminus \{k_1, k_2, \dotsc, k_r\}$
\end{itemize}
Aleshores anomenem a $\sigma$ un cicle d'ordre $r$ o un \textit{r-cicle} i escrivim $\sigma = (k_1, k_2, \dotsc, k_r)$. Un 2-cicle s'anomena transposició.
\end{defi}
Algunes propietats dels cicles són les següents:
\begin{itemize}
    \item Si $\sigma = (k_1, k_2, \dotsc, k_r)$, aleshores $\sigma^{-1} = (k_r, \dotsc, k_2, k_1)$.
    \item Dos cicles $(k_1, k_2, \dotsc, k_r)$, $(l_1, l_2, \dotsc, l_s)$ són disjunts si $\{k_1, k_2, \dotsc, k_r\}$, $\{l_1, l_2, \dotsc, l_s\}$ són conjunts disjunts.
\end{itemize}

\begin{prop}
Tota permutació de $S_n$ diferent a la identitat és producte de cicles disjunts dos a dos unívocament determinats tret de l'ordre. 
\end{prop}

\begin{coro}
Tota permutació de $S_n$ és producte de transposicions.
\end{coro}
\begin{proof}
$(k_1, k_2, \dotsc, k_n) = (k_1, k_2)(k_2, k_3)\dotsc(k_{n-1}, k_n)$
\end{proof}

\begin{lema}
Si $a,b,c \in \{1,2,\dotsc,n \}$, tots diferents, aleshores $(a,b)(b,c) = (a,c)(a,b)$.
\end{lema}
\begin{proof}
\begin{align*}
    (a,b)(b.c) & = (a,b,c) \\
    (a,c)(a,b) & = (a,b,c)
\end{align*}
\end{proof}

\begin{prop}
La identitat no és producte d'un nombre senar de transposicions.
\end{prop}
\begin{proof}
Provarem per inducció que la identitat no és producte de $2k+1$ transposicions.
\begin{itemize*}
    \item[\boxed{$k=0$}]: $Id$ no és transposició.
    \item[\boxed{$k-1 \implies k$}]: Suposem que $Id$ no és proucte de $2k+1$ transposicions. Aleshores podem escriure 
    \[Id = t_1t_2\dotsct=t_{2k-1}\]
    amb $t_i$ transposició. Sigui $t_{2k-1}=(a,x)$. Aleshores, $\exists i$ tal que $t_i = (a,y)$ per a algun $y$. Pel lema anterior, podem suposar que $t_{2k} = (a,y)$. Per hipòtesi d'inducció sabem que $x\neq y$. Llavors, $\exists t_i = (a,z)$ i, altre cop pel lema, podem suposar que $t_{2k-1} = (a,z)$. D'aquesta manera, per la hipòtesi d'inducció, $z\neq x,y$, i així successivament. Totes les transposicions són $(a,v)$ amb totes les $v$'s diferents. Així, és evident que el producte no pot donar identitat.
\end{itemize*}
\end{proof}
\begin{coro}
Si $t_1, t_2, \dotsc, t_r, \tau_1, \tau_2, \dotsc, \tau_s$ són transposicions amb $t_1t_2\dotsc t_r = \tau_1\tau_2\dotsc \tau_s$, aleshores $r$ i $s$ tenen la mateixa paritat.
\end{coro}
\begin{proof}
$t_1t_2\dotsc t_r\tau_1\tau_2\dotsc \tau_s = Id \implies r+s$ parell.
\end{proof}
\begin{defi}
La signatura d'una permutació $\sigma$ és $sg(\sigma) = (-1)^r$, on $r$ és el nombre de factors en una descomposició de $\sigma$ en producte de transposicions. Direm que una permutació és \textbf{parella} quan $sg(\sigma)=1$ i \textbf{senar} quan $sg(\sigma)=-1$.

\end{defi}
La signatura compleix les propietats següents:
\begin{itemize}
    \item $sg(\sigma\tau) = sg(\sigma)sg(\tau)$
    \item $sg(Id) = 1$
    \item $sg(\sigma^{-1}) = sg(\sigma)$
\end{itemize}
\begin{prop}
El conjunt de $S_n$ format per les permutacions parelles és un subgrup de $S_n$. Es diu subgrup alternat i s'escriu $A_n$.
\end{prop}


\subsection{Morfismes de grups}
\begin{defi}
Si $G,G'$ són grups, una aplicació $f:G\to G'$ és morfisme de grups si $f(xy) = f(x)f(y)\; \forall x,y \in G$.
\end{defi}
\begin{prop}
Siguin $G,G'$ grups, $f:G\to G'$ un morfisme de grups, $e$ l'element neutre de $G$ i $e'$ l'element neutre de $G'$, aleshores
\begin{enumerate}
    \item $f(e) = e'$
    \item $f(x^{-1}) = f(x)^{-1} \forall x \in G$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item $f(e)f(e) = f(ee) = f(e) \implies f(e)=e'$
    \item $f(x^{-1})f(x) = f(x^{-1}x) = f(e) = e' \implies f(x^{-1}) = f(x)^{-1}$
\end{enumerate}
\end{proof}

Vet aquí alguns exemples de morfismes:
\begin{itemize}
    \item $det : GL(n,\mathbb{R}) \to (\mathbb{R}\setminus\{0\}, \cdot)$
    \item $sg : S_n \to (\{\pm 1\}, \cdot)$
    \item \begin{align*}
        \mu_m :  &  \mathbb{Z} \to \mathbb{Z} &    m \in \mathbb{Z} \\
               &    a \mapsto am
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{prop}
Siguin $G,G',G''$ grups, i $f:G\to G', g:G'\to G''$ morfismes de grups, aleshores $g\circ f$ és un morfisme. 
\end{prop}
\begin{proof}
Siguin $x,y \in G$. Aleshores, $(g\circ f)(xy) = g(f(xy)) = g(f(x)f(y)) = g(f(x))g(f(y)) = (g\circ f)(x)(g\circ f)(y)$
\end{proof}

\begin{defi}
Sigui $f:G\to G'$ morfisme de grups. Definim:
\begin{enumerate}
    \item $Ker(f) = \{x\in G | f(x) = e'\}$
    \item $Im(f) = \{f(x) | x\in G\}$
    \item Si $H$ és un subgrup de $G$ definim $f(H) = \{f(x) | x \in H\}$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop}
\begin{enumerate}
    \item $Ker(f)$ és subgrup de $G$.
    \item $Im(f)$ és subgrup de $G'$.
    \item Si $H$ és subgrup de $G$, $f(H)$ és subgrup de $G'$.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item $f(e) = e' \implies e \in Ker(f) \implies Ker(f) \neq \0$. \\
        $x,y\in Ker(f), f(xy^{-1})=f(x)f(y^{-1})=f(x)f(y)^{-1} = e' \implies xy^{-1} \in Ker(f)$
    \item Seguint un argument similar a l'anterior.
    \item Sigui $H$ un subgrup de $G$. $x',y' \in f(H) \implies \exist x,y \in H : x'=f(x), y'=f(y)$. Aleshores $x'y'^{-1} = f(x)f(y)^{-1} = f(xy^{-1}) \in f(H)$. A més, podem afirmar que $f(H) \neq \0$, ja que $e\in H \implies f(e) \in f(H)$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
Si $f:G\to G'$ és isomorfisme de grups, $f^{-1}:G' \to G$ també ho és.
\end{prop}
\begin{proof}
Siguin
\begin{align*}
    x',y' \in G', & f^{-1}(x'y')&= & f^{-1}(x')f^{-1}(y') \\
    &&\Updownarrow& \\
    & x'y' = f(f^{-1}(x'y'))&= & f(f^{-1}(x')f^{-1}(y') = f(f^{-1}(x))f(f^{-1}(y)) = x'y'
\end{align*}
\end{proof}

\begin{defi}
Diem que dos grups $G, G'$ són isomorfs ($G\simeq G'$) si existeix un isomorfisme $f:G\to G'$.
\end{defi}

Sigui $G$ un grup i sigui $x\in G$. Definim 
\begin{align*}
    \varphi_x \colon & G \to G' \\
                  & y \mapsto xyx^{-1}  
\end{align*}
($xyx^{-1}$ s'anomena conjugat d'$y$ per $x$)
Aleshores $\varhi_x$ és morfisme.
\begin{proof}
\begin{align*}
    y,z\in G, \varphi_x(yz) & = x(yz)x^{-1} \\
    & = (xyx^{-1})(xzx^{-1}) \\
    & = \vatphi_x(y)\varphi_x(z)
\end{align*}
\end{proof}
$\varphi_x^{-1} = \varphi_{x^{-1}} \implies \varphi$ automorfisme.
$H$ subgrup de $G$, $xHx^{-1}:=\varphi_x(H)$ és subgrup de $G$. Es diu subgrup conjugat de $H$ per $x$.

\begin{prop}
$f\colon G \to G'$ morfisme de grups és injectiu $\iff Ker(f)=\{e\}$ 
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[\boxed{$\implies$}] $x\in G, f(x) = e'=f(e) \implies x=e$ tenim doncs que $Ker(f) = \{e\}$
    \item[\boxed{$\impliedby$}] $x,y\in G$ tal que $f(x) = f(y) \implies f(x)f(y)^{-1} = f(y)f(y)^{-1} \implies f(x)f(y)^{-1} = e' \implies xy^{-1} \in Ker(f)=\{e\} \implies xy^{-1} = e \implies x=y$, de manes que la funció és injectiva.
\end{itemize*}
\end{proof}

\begin{defi}
Si $G$ és un grup, anomenem \textbf{ordre} de $G$ al cardinal de $G$ com a conjunt i l'escribim $|G|$.
\textit{Exemples:} $|S_n| = n!$, $|\quot{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}| = m$, $|\mathbb{Z}| = \infty$.
\end{defi}

Donats un grup $G$ i un subgrup $H$, definim a $G$ les relacions $D$ i $E$ per
\[xDy \iff x^{-1}y \in H,\; xEy \iff xy^{-1} \in H\]
\begin{prop}
$D$ i $E$ són relacions d'equivalència.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[Reflexiva:] $xEx \iff xx^{-1}= e \in H$
    \item[Simètrica:] $xEy \implies yx^{-1} \in H \implies (yx^{-1})^{-1} = xy^{-1} \in H \implies yEx$
    \item[Refexiva:] $\begin{rcases}
                        xEy \implies yx^{-1} \in H \\
                        yEz \implies zy^{-1} \in H
                         \end{rcases} \implies (zy^{-1})(yx^{-1}) = zx^{-1} \in H \implies xEz$
\end{itemize*}
\end{proof}

$xDy \iff x^{-1}y = h \in H \implies y=xh$, així que la classe d'$x$ per $D$ és $\{xh\colon h\in H\} = xH$. De manera similar, $xEy \iff yx^{-1} = h \in H \implies y=hx$, i la classe d'$x$ per $E$ és $\{hx\colon h\in E\} = Hx$. Anomenem $\quot{G}{D}$, $\quot{G}{E}$ conjunts quocients de $G$ per $H$ per la dreta i per l'esquerra.
\begin{align*}
    H &\to xH &\\
    h &\mapsto xh &
\end{align*}
\begin{align*}
    H &\to Hx &\\
    h &\mapsto hx &
\end{align*}
són bijeccions. 

Observem que $x\in xH \implies y = xh \implies y^{-1} = h^{-1}x^{-1} \in Hx^{-1}$. L'aplicació bijectiva 
\begin{align*}
    G \to G \\
    y \mapsto y^{-1} 
\end{align*}
 dóna una bijecció entre $\quot{G}{D}$ i $\quot{G}{E}$.
 
Exemples:
\begin{itemize}
    \item Si $G$ és abelià, $D=E$.
    \item Donat $S_3=\{Id, t_3 =(1,2), t_2 =(1,3), t_1=(2,3), c_1 =(1,2,3), c_2 = (1,3,2)\}$, sigui $H=\{Id, t_3\}$.
    \begin{itemize}
        \item[Classes per la dreta:] $IdH = H$, $t_2H = \{Idt_2, t_2t_3\} = \{t_2, c_1\}$, $t_1H = \{t_1Id, t_1t_3\} = \{t_1, c_2\}$
        \item[Classes per l'esquerra:] $HId = H$, $Ht_2 = \{Idt_2, t_3t_2\} = \{t_2,c_2\}$, $Ht_1 = \{Idt_1, t_3t_1\} = \{t_1,c_1\}$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{defi}
Diem índex del subgrup $H$ en el grup $G$ (escrit com $[G\colon H]$ el cardinal del conjunt quocient $\quot{G}{D}$.
\end{defi}
    
\subsection{Teorema de Lagrange}
\begin{thm}
Donats un grup $G$ i un subgrup $H$ el grup $G$ és finit $\iff H$ i $[G\colon H]$ són finits. En aquest cas, $|G| =|H|[G\colon H]$. 
\end{thm}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[\boxed{$\implies$}] $H\subset G \implies H \text{finit}, [G\colon H]$ finit.
    \item[\boxed{$\impliedby$}] $|G| = |H|[G\colon H]$.
\end{itemize*}
\end{proof}
\begin{coro}
Si $G$ és finit, $|H|$ i $[G\colon H]$ són divisors de $|G|$
\end{coro}

\begin{defi}
Sigui $T$ una relació d'equivalència definida en un grup $G$. Diem que $T$ és compatible amb l'operació de $G$ si per a qualssevol $x,y,x',y' \in G$ es compleix \[\begin{rcases} xTx' \\ yTy' \end{rcases} \implies xyTx'y'\]
\end{defi}

\begin{prop}
Si $T$ és relació compatible amb l'operació de $G$, a $\quot{G}{T}$ definim $[x][y]=[xy]$. El producte està ben definit i $\quot{G}{T}$ és grup amb aquest producte.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item $(xy)z = x(yz)$ a $G \implies ([x][y])[z] = [(xy)z] = [x(yz)] = [x]([y][z])$
    \item $[e]$ és element neutre de $\quot{G}{T}$
    \item $[x^{-1}]$ és l'invers d'$[x]$ a $\quot{G}{T}$
\end{itemize*}
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $G$ un grup, $H$ un subgrup de $G$ i $D, E$ les relacions d'equivalència definides a partir d'$H$. Els enunciats següents són equivalents:
\begin{enumerate}
    \item $xH = Hx$, $\forall x\in G$
    \item $xHx^{-1} = H$, $\forall x\in G$
    \item $xHx^{-1} \subset H$, $\forall x\in G$
    \item $D$ és compatible amb l'operació de $G$
    \item $E$ és compatible amb l'operació de $G$
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[\boxed{$1\implies 2$}]  $h\in H$ i $xH = Hx \implies hx=h'x$ amb $h'\in H$. Aleshores $xhx^{-1}=(h'x)x^{-1} = h'(xx^{-1}) = h'e = h' \in H$. Tenim doncs que $xHx^{-1}\subset H$, $\forall x\in G$. Vegem ara la inclusió cap a l'altra banda. $x\in G \implies x^{-1} \in G$ i tenim que $x^{-1}Hx\subset H$. Aleshores $x\in H,\, x(x^{-1}hx)x^{-1} \subset xHx^{-1} \implies H \subset xHx^{-1}$.
    \item[\boxed{$2 \implies 3$}] Evident.
    \item[\boxed{$3\implies 1$}] Sabem que $xHx^{-1}\subset H$. 
        $\forall x\in G,\, \forall h \in H,\, xhx^{-1} = h' \implies xh=h'x \text{ per un cert } h'\in H \implies xH \subset Hx$
        $\forall x\in G,\, \forall h \in H,\, x^{-1}hx = h' \implies hx=xh' \text{ per un cert } h'\in H \implies Hx \subset xH$
    \item[\boxed{$1 \implies 4$}] Volem veure que $x,y,x',y'\in G$ es compleix que \[\begin{rcases}xDx'\\ yDy'\end{rcases}\implies xyDx'y'\]
    \[\begin{rcases}xDx' \iff x'=xh_1 \text{ amb } h_1\in H \\ yDy' \iff y' = yh_2 \text{ amb } h_2 \in H\end{rcases} \implies x'y' =x(h_1y)h_2 = x(yh_1)h2 =xy(h_1h_2)\implies xyDx'y'\]
    \item[\boxed{$4\implies 3$}] Donats $x\in G$ i $h\in H$, colem veure que $xhx^{-1}\in H$
        \[\begin{rcases}hxDx\\x^{-1}Dx^{-1}\end{rcases}\implies xhx^{-1}Dx^{-1}x^{-1} \implies xhx^{-1}\in H\]

\end{itemize}
\end{proof}

\begin{defi}
Un subgrup $H$ de $G$ es diu normal si compleix una de les condicions de la proposició anterior. Ho escrivim $H\triangleleft G$. Si $H\triangleleft G$, posem $\quot{G}{H} = \quot{G}{D} = \quot{G}{E}$ amb el producte de classes li diem grup quocient de $G$ per $H$ 
\end{defi}

\begin{prop}
Si $f\colon G\to G'$ és morfisme de grups, $Ker(f)$ és subgrup normal de $G$.
\end{prop}
\begin{proof}
$x\in G,\, y\in Ker(f)$. Volem veure que $xyx^{-1}\in Ker(f)$.
\[f(xyx^{-1}) = f(x)f(y)f(x)^{-1} = f(x)e'f(x') = f(x)f(x)^{-1} = e'\]
\end{proof}

\subsection{Teorema d'isomorfia}
Siguin $G, G'$ grups, $f\colon G\to G'$ morfismes de grups. Sigui $H$ subgrup normal de $G$. Diem que $f$ factoritza a través de $\quot{G}{H}$ si existeix un morfisme $\overline{f}\colon \quot{G}{H}\to G'$ tal que el següent diagrama és commutatiu:
% \[\begin{tikzcd}
% G \arrow[r, rightarrow, "f"] \arrow[dr, rightarrow, "\pi"]
% & G' \arrow[d, rightarrow, "\bar{f}"]\\
% & \quot[G]{H}
% \end{tikzcd}\]
és a dir, $f=\bar{f}\circ\pi$.
\begin{prop}
Siguin $G,G'$ grups, $f\colon G\to G'$ morfisme de grups, $H$ subgrup normal de $G$. Aleshores $f$ factoritza a través de $\quot{G}{H}$ sii $H\subset Ker(f)$.
\end{prop}
\begin{proof}
Suposem que $G$ factoritza a través de $\quot{G}{H}$ \[h\inH,\, f(h)=\bar{f}(\pi(h))=\bar{f}(\bar{e}) = e' \implies H\subset Ker(f)\]
amb $e'$ la classe de l'element neutre a $\quot{G}{H}$. \\
Suposem $H\subset Ker(f)$. Aleshores $\bar{f}([x]) = \bar{f}(\pi(x)) = f(x)$ és la única manera de definir $\bar{f}$ per tal que compleixi $f=\bar{f}\circ\pi$. Aleshores, està $f$ ben definida? És a dir, $[x]=[y] \overset{?}{\implies} f(x)=f(y)$ \\
\[[x] =[y] \implies y = xh \implies f(y) = f(x)f(h) = f(x)\]
I és $\bar{f}$ morfisme de grups?\\
\[\bar{f}([x][y]) = \bar{f}([xy]) = f(xy) = f(x)f(y) = \bar{f}([x])\bar{f}([y])\]
\end{proof}
\subsubsection{Primer teorema d'isomorfia}
Si $G, G'$ són grups i $f\colon G \to G'$ un morfisme de grups, aleshores $f$ factoritza a través de $\quot{G}{ker f}$ i tenim $f=i\circ\Tilde{f}\circ\pi$ on $\Tilde{f}\colon\quot{G}{Kerf}\to Imf$ és isomorfisme de grups, $\pi\colon G\to\quot{G}{kerf}$ el morfisme de pas al quocient i $i\colon Imf\to G$ és inclusió

%%  Afegir diagrama commutatiu

\begin{proof}
Per la proposició anterior, $f$ factoritza a través de $\quot{G}{Kerf}$ i existeix $\Tilde{f}\quot{G}{kerf}\to G'$ tal que $f=\Tilde{f}\circ\pi$. A més, $\bar{f}([x])=f(x)$ pera a $x\in G$. Per tant, $Imf=Im\bar{f}$.
\[\quot{G}{kerf}\overset{\Tilde{f}}{\longrightarrow}Imf=Im\bar{f}\longrightarrow G'\]
I tenim que $\Tilde{f}$ és exhaustiva per definició i $\Tilde{f}$ és infectiva si i només si $\bar{f}$ injectiva. Però
\[\bar{f}([x]) =e'\implies f(x) = e' \implies x\in Kerf\implies [x] = [e] \implies\bar{f} \text{injectiu}\]
Aleshores $f=\bar{f}\circ\pi = i\circ\Tilde{f}\circ\pi$.
\end{proof}

\subsection{Ordre d'un element d'un grup}
\begin{defi}
Sigui $x\in G,\, n\in\mathbb{Z}$. Definim
\[x^n = \begin{cases}x\cdot\overset{n}{\dotsc}\cdotx & \text{ si }n>0\\ e & \text{ si } n=0 \\ (x\cdot\overset{|n|}{\dotsc}\cdot x)^{-1} & \text{ si } n<0 \end{cases}\]
Donat $x\in G$, definim també l'aplicació
\begin{align*}
        f_x\colon  &  \mathbb{Z} \longrightarrow \mathbb{G} \\
               &    n \longmapsto x^n
    \end{align*}
    Aleshores $x^{n_1+n_2} = x^{n_1}\cdot x^{n_2}\implies f_x$ és morfisme de grups. $Kerf_x$ és subgrup de $\mathbb{Z}\implies Kerf_x = m\mathbb{Z}$ per a algun enter $\geq0$. Si $m>0$ diem que $x$ té \textbf{ordre} $m$ i si $m=0$, direm que $x$ té ordre infinit. Si $ord x = m$, finit, $Imf_x=\{x^n|n\in\mathbb{Z} = \{e, x,x^2,\dotsc, x^{m-1}\}\}$ és subgrup de $G$. El denotem per $<x>$ i l'anomenem subgrup generat per $x$. Pel teorema d'isomorfia, $<X> \simeq \quot{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$. En canvi, si $ordx=0, Imf_x=\{x^m|m\in\mathbb{Z}\}$ és subgrup de $G$ i isomorf a $\mathbb{Z}$ pel teorema de l'isomorfia. Finalment, $|<x>| = ordx\implies ordx$ divideix a $|G|$.
\end{defi}

\subsection{Grups cíclics}
\begin{defi}
Diem que un grup és cíclic si $\exists x\in G$ tal que $<x>=G$. De manera equivalent, podem dir que un grup és cíclic si existeix $x\in G $ tal que $ordx=|G|$. Escribim $C_n$ per referir-nos al grup ciclíc d'ordre $n$.
\end{defi}
\begin{prop}
Tot grup cíclic infinit és isomorf a $\mathbb{Z}$ i tot grup cíclic d'ordre $m$ és isomorf a $\quot{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$. Per tant, dos grups cíclics del mateix ordre són isomorfs entre ells.
\end{prop}
\begin{proof}
Si $G=<x>$, \begin{align*}
        f_x\colon  &  \mathbb{Z} \longrightarrow \mathbb{G} \\
               &    n \longmapsto x^n
    \end{align*} és morfisme exhaustiu. \\
    Si $G$ té ordre infinit, $f_x$ és injectiva $\implies \mathbb{Z}\simeq G$ pel teorema d'isomorfia.\\
    SI $G$ té ordre $m>0,\, Kerf_x=m\mathbb{Z}\implies \quot{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\simeq G$
\end{proof}
    
\begin{defi}
Sigui $G$ un grup i sigui $\subseteq G$ un subconjunt qualsevol. Definim \[<S>=\bigcap_{\overset{H\text{ subgrup de }G}{S\subseteq H}}H\]
\end{defi}
\begin{obs}
$<S>$ és subgrup
\end{obs}
\begin{obs}
$S=\0$, $<0>=\begcap_{H\text{ grup}}H=\{e\}$
\end{obs}
\begin{prop}
\[<S>=\{x_1^{n_1}\cdot x_2^{n_2}\cdot, \dotsc, x_r^{n_r}\mid \{x_1, x_2,\dotsc,x_r\}\subseteq S,\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}\}\]
\end{prop}
\begin{proof}
Sigui $H_0=\{x_1^{n_1}, x_2^{n_2}, \dotsc, x_r^{n_r}\mid \{x_1, x_2,\dotsc,x_r\}\subseteq S,\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}\}$
\begin{itemize}
    \item $S\subseteq H_0$: Sigui $x\in S\implies x=x_i^{n_i}\in H_0$
    \item $H_0$ és subgrup de $G$ ($a,b\in H_0\implies ab^{-1}\in H_0$). Siguin $a,b\in H_0$. 
    \[a = x_1^{n_1}\cdot\dotsc\cdot x_r^{n_r}, b = y_1^{m_1}\cdot\dotsc\cdot y_l^{n_l}\]
    amb $r,l\in\mathbb{N}$, $n_1,\dotsc,n_r,m_1,\dotsc,m_l\in\mathbb{Z}$, $\{x_1,\dotsc,x_r\},\{y_1,\dotsc,y_l\}\subseteq S$. Aleshores $b^{-1} = y_l^{-m_l}\cdot\dotsc\cdot y_1^{-m_1}$ i, per tant, $ab^{-1} = x_1^{n_1}\cdot\dotsc\cdot x_r^{n_r}\cdot y_l^{-m_l}\cdot\dotsc\cdot y_1^{-m_1}\in H_0$, ja que $n_1,\dotsc,n_r,m_1,\dotsc,m_l\in\mathbb{Z}$ i $\{x_1,\dotsc,x_r\},\{y_1,\dotsc,y_l\}\subseteq S$. Aleshores $\bigcap_{\overset{H\text{ subespai}}{S\subset H}}H\subseteq H_0$. 
\end{itemize}
Per veure que són iguals: Sigui $H$ subgrup, $S\subset H\implies \forall x_1,\dotscd,x_r\in S,\; \forall n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; x_1^{n_1}\cdot\dotsc\cdot x_r^{n_r}\in H\implies H_0\subset H$ i, aleshores, $H_0=<S>$.
\end{proof}

\begin{defi}
Un grup $G$ és finitament generat si $\existsS\subseteq G$ finit tal que $<S>=G$.
\end{defi}
\begin{obs}
Si $G$ és finit, $G=<G>$ és conjunt generador.
\end{obs}
\begin{prop}
Si $f\colon G\to G'$ és un morfisme de grups i $S\subseteq H$,
\[<f(S)> = f(<S>)\]
\end{prop}
\begin{proof}
Fent servir la proposició anterior:
\[<S>=\{x_1^{n_1}\cdot x_2^{n_2}\cdot, \dotsc, x_r^{n_r}\mid \{x_1, x_2,\dotsc,x_r\}\subseteq S,\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}\}\]
\[f(<S>)=\{f(x_1^{n_1}\cdot x_2^{n_2}\cdot, \dotsc, x_r^{n_r})\mid \{x_1, x_2,\dotsc,x_r\}\subseteq S,\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}\}\]
\[=\{f(x_1^{n_1})\cdot f(x_2^{n_2})\cdot, \dotsc, f(x_r^{n_r})\mid \{x_1, x_2,\dotsc,x_r\}\subseteq S,\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}\}\]
\[=\{y_1^{n_1}\cdot y_2^{n_2}\cdot, \dotsc, y_r^{n_r}\mid \{y_1, y_2,\dotsc,y_r\}\subseteq f(S),\; n_1,\dotsc,n_r\in\mathbb{Z},\; r\in\mathbb{N}=<f(S)>\}\]
\end{proof}
\begin{prop}
Si $\forall g\in G, gSg^{-1}\subseteq <S>\implies <S>\triangleleft G$
\end{prop}
\begin{proof}
$<S>\triangleleft G \implies g<S>g^{-1}\subseteq S\; \forall g  in G$ i $\forall x_i\in S\implies gx_ig^{-1}\in S$. Aleshores \[gx_i^2g^{-1} = (gx_ig^{-1})(gx_ig^{-1}\in <S>\implies gx_i^{n_i}g^{-1}\in<S>\,\forall n_i\in\mathbb{Z}\] i 
\[gx_1^{n_1}x_2^{n_2}g^{-1} ) (gx_1^{n_1}g^{-1})(gx_2^{n_2}g^{-1}\in <S>\]
Conclusió: $gx_1^{n_1}\dotsc x_r^{n_r}g^{-1} \in <S>$. \\Així, $\forall x_1\dotsc x_r, \forall n_1\cdots n_r \implies {g<S>g^{-1}\subseteq <S>}$ i aleshores $<S>\triangleleft G$.

\end{proof}
\subsection{Producte de grups}
Si $(G,\cdot), (G',\cdot ')$ són dos grups, el producte cartesià
\[G\times G' = \{(g,g')\mid g\in G, g',\in G'\}\]
li podem donar una estructura de grup definint 
\[(g,g')\cdot_p(h,h')\colon = (g\cdot h, g'\cdot h')\]

\begin{prop}
$(G\times G', \cdot_p)$ és un grup amb element neutre $(e,e')$ i l'invers de $(g,h)$ serà $(g^{-1}, h^{-1})$.
\end{prop}
\begin{prop}
Si $H_1$ i $H_2$ són subespais de $G$ i es compleix
\begin{enumerate}[i)]
    \item $H_1\cap H_2 =\{e\}$
    \item $H_1\cdot H_2 = G$
    \item $h_1h_2 = h_2h_1\; \forall h_1 \in H_1 \; \forall h_2\in H_2$ 
\end{enumerate}
aleshores\begin{align*}
        \phi\colon  &  H_1\times H_2 \longrightarrow G \\
               &    (h_1, h_2) \longmapsto h_1h_2
    \end{align*}
\end{prop}
\begin{proof}
Surt directa de les tres condicions de la hipòtesi.
\end{proof}

\begin{defi}
Si es compleixen les condicions de la proposició anterior anterior, $G$ es dirà producte directe (o intern) de $H_1$ i $H_2$.
\end{defi}

\begin{prop}
Si $G_1$ i $G_2$ són grups cíclics d'ordre $n_1$ i $n_2$ respectivament $\implies G_1\times G_2$ és cíclic $\iff mcd(n_1,n_2) =1$.
\end{prop}
\begin{proof}
$|G_1\times G_2| =n_1\cdot n_2$
\begin{itemize}
    \item[$\boxed{\implies}$]: $mcd(n_1, n_2)>1\implies$ cap element de $G_1\times G_2$ tindrà ordre $n_1n_2\implies G_1\times G_2$ no pot ser cíclic.
    \item[$\boxed{\impliedby}$]: Si $G_1=<x_1>,\, G_2=<x_2>$ volem veure que $G_1\times G_2 = <(x_1^{\alpha}x_2^{\alpha})>. \alpha\in \mathbb{N}$. $G_1\times G_2 = \{(x_1^{a}, x_2^{b})\mid a\in\{0,1,\dotsc, n_1-1\}, b\in\{0,1,\dotsc,n_2-1\}\}$. 
    \[\begin{rcases}\alpha\equiv a\bmod n_1\\ \alpha\equiv b\bmod n_2\end{rcases}\]
    Pel teorema xinès del residu, el sistema té solució $\forall a,b$ si $mcd(n_1,n_2)=1$
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Grups definits per generadors i relacions}
Sigui $G$ un grup generat pel conjunt finit $S=\{x_1,\dotsc,x_n\}$. Una relació entre $x_1,\dotsc,x_n$ és una igualtat
\[x_1^{k_1}\cdot c_2^{k_2}\cdot\dotsc\cdot c_n^{k_n}=e\]
Si $S$ és un conjunt de generadors del grup $G$ i $R$ un conjunt de relacions entre els elements de $S$, diem que $G$ està definit pel conjunt $S$ de generadors i el conjunt $R$ de relacions si totes les relacions entre els elements de $S$ es dedueixen de les d'$R$. Si $G=<S/R>$ podem triar una manera única d'escriure els elements de $G$ i podem escriure el producte d'elements de $G$ en aquesta forma.

\subsection{Grups resolubles}
Un grup finit es diu resoluble si existeix una cadena finita de subgrups 
\[\{e\}=G_0\subset G_1 \subset \dotsc \subset G_n=G \text{ (torre de subgrups) }\]
tal que 
\begin{enumerate}[i)]
    \item $G_i\triangleleft G_{i+1} \, \forall i\in 0,\dotsc, n-1$
    \item $\quot{G_{i+1}}{G_i}$ és abelià
\end{enumerate}
Si compleix $i$ s'anomena torre normal i si compleix $i$ i $ii$, s'anomena torre abeliana.

Tot grup abelià és resoluble i $\{e\}\subset G$ és torre abeliana.

\begin{prop}
\begin{itemize}
    \item Tot subgrup d'un grup resoluble és resoluble.
    \item Tot quocient d'un grup resoluble per un subgrup normal és resoluble.
    \item Si $G$ és grup i $H$ és subgrup normal, aleshores $H$ i $\quot{G}{H}$ resolubles $\implies G$ resoluble.
\end{itemize}
\end{prop}

\subsection{Grups simples}
Un grup $G$ es diu simple si no té subgrups normals diferents de $G$ i $\{e\}$.
\begin{prop}
Un grup no trivial és simple i resoluble $\iff$ és cíclic d'ordre primer.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[$\boxed{\impliedby}$] $G$ cíclic d'ordre $p$ primer $\implies \{e\}$ i $G$ són els únics subgrups de $G\implies G$ és simple.
    \[\begin{rcases} \{e\}\subset G \text{ torre abeliana }\implies G \text{ resoluble}\\ G \text{ cíclic }\imples \text{ abelià }\end{rcases}\implies G \text{ resoluble}\]
    \item[$\boxed{\implies}$] Suposem $G$ simple i resoluble $\implies \{e\}\subset G$ única torre abeliana possible per a $G\implies G$ abelià $\implies$ tots els subgrups són normals $\overset{G\text{ simple}}{\implies}$ els únics subgrups de $G$ són $\{e\}$ i $G$.
    \[G\neq\{e\}\implies \exists x\in G, x\neq e \text{ tal que } <x>=G\implies G\text{ cíclic }\]
    Si $n=|G|$ no fos primer, per a cada divisor $d$ de $n$, $G$ tindria un subgrup d'ordre $d$. Si $n$ no és primer, $\exists d|n, d\neq 1, d\neq n \implies G$ tindria un subgrup $p\neq\{e\}$ i $p\neq G$. CONTRADICCIÓ amb $G$ simple $\implies |G|$ primer.
\end{itemize*}
\end{proof}

\begin{prop}
El grup alternat $A_n$ és simple per a tot $n\neq 4$.
\end{prop}
\begin{proof}
Veure exercici 52.
\end{proof}
\begin{coro}
El grup simètric $S_n$, $n\geq 5$, no és resoluble.
\end{coro}
\begin{proof}
Si $S_n$ fos resoluble, $A_n$ ho seria. Però $A_n$ és simple $\implies A_n$ cíclic d'ordre primer.
\[n\geq 5,\, |A_n|=\frac{n!}{2}= 3\cdot 4\cdot \dotsc \cdot n \text{ no és primer: CONTRADICCIÓ}\]
Per tant, $S_n$, $n\geq 5$ no ésresoluble.
\end{proof}

\subsection{Accions d'un grup sobre un conjunt}
\begin{defi}
Sigui $G$ un grup, $S$ un conjunt. Una aplicació 
\begin{align*}
        \rho\colon  &  G\times S \longrightarrow S \\
               &    (g,s) \longmapsto g\cdot s
\end{align*}
és una acció de $G$ sobre $S$ si compleix:
\begin{enumerate}[1)]
    \item $e\cdot s = s,\; \forall s\in S$
    \item $(g\cdot h)s=g(h\cdot s),\; \forall g,h\in G,\, \forall s\in S$.
\end{enumerate}
\end{defi}
Si tenim una acció de $G$ en $S$, donat $g\in G$ fixat, 
\begin{align*}
        \rho_g\colon  &  S \longrightarrow S \\
               &    s \longmapsto g\cdot s
\end{align*}
és bijectiva amb inversa $\rho_{g^{-1}}$: $(\rho_{g^{-1}}\rho_g)(s) = g^{-1}(gs)\overset{(2)}{=}(g^{-1}g)s =es=s$. També tenim que 
\begin{align*}
    \phi\colon & G \longrightarrow Permutacions(S) \\
    & g \longmapsto \rho_g
\end{align*}
és morfisme de grups: $\phi(gh)=\rho_{gh} \overset{?}{=} \rho_g \circ \rho_h = \phi(g)\circ\phi(h)$. Efectivament, 
$\rho_{gh}(s) = (gh)s=g(hs)=\rho_g(hs)=\rho_g(\rho_h(s)) =(\rho_g\circ\rho_h)(s),\; \forall s \in S$.

Si tenim $G$ grup, $S$ subconjunt i un morfisme de grups $\phi\colon G\to Permutacions(S)$, definim 
\begin{align*}
        \rho\colon  &  G\times S \longrightarrow S \\
               &    (g,s) \longmapsto \phi(g)(s)
\end{align*}
i aleshores $\rho$ és acció de $G$ en $S$.


\begin{defi}
Donada una acció $\rho$ d'un grup $G$ sobre un conjunt $S$, per a $s\in S$ fixat, definim 
\begin{align*}
    G \longrightarrow S \\
    g \longmapsto g\cdot   s
\end{align*} L'imatge d'aquesta aplicació es diu \textbf{òrbita} de $s$. $Gs = \{g\cdot s \mid g\in G\}$. Un punt $s\in S$ es diu fix per l'acció si $Gs=\{s\}$.
\end{defi}
\begin{prop}
Donada una acció $\rho$ de $G$ sobre $S$, si fixem $s\in S$, $E(s) = \{g\in G \mid g\cdot   s = s\}$ és un subgrup de $G$, que anomenarem \textbf{estabilitzador} de $s$.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item $e\cdot   s=s\implies e\in E(s)$ 
    \item $g_1,g_1\in E(s) \implies (g_1\cdot   g_2)\cdot   s=g_1(g_2\cdot   s)=g_1s =s\implies g_1\cdot   g_2\in E(s)$. 
    \item $g\in  E(s)\implies g\cdot   s=g\implies g^{-1}(g\cdot   s)=g^{-1}\cdot  s\implies g^{-1}\in E(s)$.
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{defi}
Diem que $s$ és un punt fix quan $E(s)=G$.
\end{defi}

\begin{prop}
Donat   $s\in S $, l'aplicació $G\to S$, $g\mapsto g\cdot s$ indueix una bijecció entre les classes per la dreta de $G $ i $E(s)$ i l'òrbita $Gs$. Si $G$ és finit, $|G\cdot S|\cdot |E(s)|=|G|$.
\end{prop}
\begin{proof}
La imatge de $f$ és $Gs$. $g_1, g_2 \in G  , f(g_1)=f(g_2)\implies g_1\cdot s=g_2\cdot s\implies g_2^{-1}(g_1\cdot s)=f_2^{-1}(g_2\cdot s)\implies (g_2^{-1}g_1)\cdot s=s\imlpies g_2^{-1}g_1\in E(s)\implies g_1 \in g_2E(s)$,.
\end{proof}

\begin{defi}
Definim el nucli d'una acció $\rho$ com el nucli del morfisme $\phi$ associat.
\end{defi}

\subsubsection{Equació de les òrbites}
Si $S$ és finit, $S_0$ conjunt de punts fixes
\[|S|=|S_0|+\sum_{i=1}^r |O_i|\]
a,b $\{O_1, \dotsc, O_r\}$ és el conjunt de les òrbites amb més d'un element. Aleshores
\[|S|= |S_0| + \sum_{i=1}^r [G\colon E(x_i)]\; \text{ amb } x_i\in O_i \]

Sigui $G$ un grup, $G\times G \to G$ l'acció de $G$ sobre $G$ tal que $(g,h)\mapsto ghg^{-1}$ (anomenada acció per conjugació). L'òrbita d'$h\in G$ per aquesta acció s'anomena la classe de conjugació d'$h$. Aleshores, $h$ és fix $\iff h\in Z(G)$. $E(h) = \{g\in G \mid gh=hg\}= Z_G(h)$ centralitzador de $h$ en $G$.

\begin{prop}[Equació de les classes]
Si $G$ és grup finit,
\[|G|=|Z_G(G)|+\sum_{i=1}^r[G\colon Z_G(x_i)]\]
on $\{x_1,\dotsc, x_r\}$ és el conjunt dels representants de classes de conjugació de $G$ amb més d'un element.
\end{prop}
\begin{defi}
Si $p$ és un nombre primer, un $p$-grup és un grup d'ordre $p^r$ amb $r\geq 1$.
\end{defi}
\begin{prop}[Congruència dels punts fixes]
Si $G$ és un $p$-grup que opera sobre un conjunt finit $S$,
\[|S|\equiv |S_0| \pmod{p}\]
\end{prop}
\begin{prop}
$|S|-|S_0| = \sum_{i=1}^r [G\colon E(x_i)]$ i $[G\colon E(x_i)]\geq 1$. $[G\colon E(x_i)] \divides |G|=p^r \implies [G\colon E(x_i)]$ múltiple de $p \imples \sum_{i=1}^r [G\colon E(x_i)]$ és múltiple de $p$.
\end{prop}
\begin{coro}
Si $G$ és $p$-grup, $Z(G)$ és no trivial.
\end{coro}
\begin{proof}
Considerem l'acció de $G$ sobre $G$ per conjugació:
\[|G|\equiv |Z(G)| \pmod{p}\]
\[\begin{rcases}
|G| \text{ i } |Z(G)| \text{ divisibles per } p \\
|Z(G)| \geq 1
\end{rcases} \implies |Z(G)|>1\]
\end{proof}

\vspace{1cm}
Si $G$ és grup, $H$ és subgrup
\begin{align*}
     H\times \quot{G}{D_H}& \longrightarrow \quot{G}{D_H} \\
        (h, gH) &\longmapsto (hg)H
\end{align*} és acció.
\begin{align*}
    gH \text{ és fix } &\iff hgH=gH &\forall h\in H \\
                       &\iff g^{-1}hgH=H &\forall h\in H \\
                       &\iff g^{-1}hg\in H &\forall h\in H \\
                       &\iff g\in N_G(H) & \text{normalitzador de H en G}
\end{align*}
&H subgrup de $G$, $N_G(H)=\{g\in G \mid gHg^{-1}\subset H \}$ és subgrup de $G$ i aleshores $H\triangleleft N_G(H)$.

\begin{prop}[Congruència del normalitzador]
Si $G$ és $p$-grup, $H$ subgrup de $G$, $[N_G(H)\colon H] \equiv [G\colon H]\bmod{p}$
\end{prop}
\begin{proof}
Considerem $H\times \quot{G}{D_H}\to \quot{G}{D_H}$. $\quot{G}{D_H}$ té cardinal $[G\colon H]$, i el cardinal dels punts fixes és $[N_G(H)\colon H]$.
\end{proof}

\begin{thm}[Teorema de Cauchy]
Sigui $G$ un grup finit d'ordre $n$ i $p$ un nombre primer que divideix a $n$. Aleshores $G$ té un element d'ordre $p$ (que genera un subgrup d'ordre $p$).
\end{thm}
\begin{proof}
Sigui $S=\{(x_1,\dotsc, x_p)\in G\times\overset{(p)}{\dotsc}\times G\mid x_1x_2\dotsc x_p=e\}$ i 
\begin{align*}
    \quot{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}\times S &\longrightarrow S \\
    (k,(x_1,\dotsc, x_p)) &\longmapsto (x_{k+1},\dotsc, x_{k+p})
\end{align*}
amb els índex de les $x$ mòdul $p$. Aleshores el conjunt dels punts fixes $S_0=\{(x,\dotsc, x)\mid x^p=e\}={x\in G\mid x^p=e}$. Com que $|S|=n^{p-1}$ és divisible per $p$, per la congruència de punts fixes, , el cardinal del conjunt $S_0$ de punts fixes és divisible per $p$, de manera que $|S_0|>1$. Aleshores, $\exists x\in G,\; x\neq e$ amb $x^p=e$.
\end{proof}

\subsection{Teoremes de Sylow}
\begin{defi}
Sigui $G$ un grup finit i $p$ un enter primer que divideix $|G|$. Els subgrups de $G$ amb ordre la màxima potència de $p$ que divideix $G$ es diuen $p$-subgrups de Sylow de $G$.
\end{defi}

\begin{thm}[Primer teorema de Sylow]
Sigui $G$ un grup finit, $p$ un nombre primer tal que $p^r$ divideix $|G|$ per a algun enter $r>0$. Aleshores existeixen subgrups $H_1, H_2, \dotsc,H_r$ de $G$ tals que $|H_i|=p^i, \; 1\leq i \leq r, \; H_i\triangleleft H_{i+1}, \;1\leq i\leq r-1$.
\end{thm}
\begin{coro}
Si $G$ és subgrup finit, $p$ primer tal que $p\divides |G|$, aleshores existeixen $p$ subgrups de Sylow de $G$.
\end{coro}
\begin{coro}
Tot $p$-grup és resoluble.
\end{coro}
\begin{proof}
Tenim $|G|=p^r$ amb $r\geq 1$. Aleshores $\{e\}\subset H_1 \subset \dotsc \subset H_r = G$ és torre normal i $|\quot{H_{i+1}}{H_i}|=\frac{p^{i+1}}{p^i}=p\implies \quot{H_{i+1}}{H_i}$ és cíclic $\implies \quot{H_{i+1}}{H_i}$ és abelià.
\end{proof}
\begin{proof}
Demostració del primer teorema de Sylow
\end{proof}

\begin{thm}[Segon teorema de Sylow]
Sigui $G$ un grup finit, $H$ un $p$-subgrup de $G$ i $S$ un $p$-subgrup de Sylow de $G$. Aleshores existeix $x\in G$ tal que $H\subset xSx^{-1}$. En particular, dos $p$-subgrups de Sylow de $G$ són conjugats.
\end{thm}
\begin{proof}
Demostració del segon teorema de Sylow
\end{proof}
\begin{coro}
$G$ té un únic $p$-subgrup de Sylow $S\iff G$ té un $p$-subgrup de Sylow normal.
\end{coro}

\begin{thm}[Tercer teorema de Sylow]
Sigui $G$ un grup finit i $p$ primer dividint $|G|$. Sigui $n_p$ el nombre de $p$-subgrups de Sylow de $G$. Aleshores es compleix:
\begin{enumerate}
    \item $n_p = [G\colon N_G(S_p)]$ per a tot $S_p$ $p$-subgrup de Sylow de $G$.
    \item $n_p \divides [G\colon S_p]$ per a tot $p$-subgrup de Sylow $S_p$ de $G$.
    \item $n_p\equiv 1\pmod{p}$
 \end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
Demostració del tercer teorema de Sylow
\end{proof}

\section{Grups abelians finitament generats}
A partir d'ara tractarem amb grups abelians amb l'operació suma.
\begin{defi}
Sigui $(A,+)$ un grup abelià. Sigui $n\in\mathbb{Z},\, a\in A$. Definim 
\[na=\begin{cases} a + \overset{n}{\dotsc} + a & n>0 \\ 0 & n=0 \\ -(a + \overset{n}{\dotsc} + a) & n<0 \end{cases} \]
\end{defi}
\begin{defi}
Si ·$e_1,\dotsc, e_r$ són elements de $(A,+)$, diem que són $\mathbb{Z}$-linealment independents si $n_1e_1, \dotsc, n_re_r = 0 \imples n_1=\dotsc = n_r =0$, amb $n_1, \dotsc, n_r\in\mathbb{Z}$. Diem que $(e_1,\dotsc, e_r)$ és base de $A$ si són linealment independents i generen $A$.
\end{defi}

\begin{prop}
Si $e_1,\dotsc, e_r$ és base de $A$, tot element d'$A$ s'escriu en la forma $n_1e_1+ \dotsc + n_re_r$, amb $n_1,\dotsc,n_r$ únics.
\end{prop}

\begin{defi}
Un grup abelià finitament generat es diu lliure si és isomorf a $\mathbb{Z}\times\overset{r}{\dotsc}\times\mathbb{Z}$ amb la suma definida per $(a_1,\dotsc, a_r)+(b_1,\dotsc,b_r)=(a_1+b_1,\dotsc, a_r+b_r)$ (suma terme a terme) $(\mathbb{Z}\oplus\overset{r}{\dotsc}\oplus\mathbb{Z})$.
\end{defi}

\begin{prop}
Un grup abelià finitament generat és lliure si i només si té una base.
\end{prop}
\begin{proof}
A $\mathbb{Z}\oplus\overset{n}{\dotsc}\oplus\mathbb{Z}$, $e_1=(1,0,\dotsc,0), e_2 = (0,1,\dotsc,0),\dotsc,e_r=(0,0,\dotsc,1)$ és base. Aleshores si considerem $\varphi\colon\mathbb{Z}\oplus\overset{n}{\dotsc}\oplus\mathbb{Z}\overset{\sim}{\longrightarrow}A$, tenim que $(\varphi(e_1),\dotsc,\varphi(e_r))$ és base de $A$. Si $(v_1,\dotsc,v_r)$ és base d'$A$,
\begin{align*}
    \mathbb{Z}\oplus\overset{n}{\dotsc}\oplus\mathbb{Z} &\longrightarrow A \\
    n_1e_1+\dotsc+n_re_r &\longmapsto n_1v_1+\dotsc+n_rv_r
\end{align*} és morfisme.
\end{proof}

\begin{prop}
Ai un grup abelià $A$ té una base de $r$ elements, totes les bases de $A$ tenen $r$ elements.
\end{prop}

\begin{defi}
Tots els elements d'ordre finit d'un grup abelià $A$ s'anomenen nambé elements de torsió i formen un subgrup d'$A$ que anomenem subgrup de torsió d'$A$, i l'escribim com $F(A)$. Diem que $A$ és lliure de torsió si $F(A)=\{0\}$.
\end{defi}
\begin{proof}[Subgrup de torsió és subgrup]
\begin{itemize}
    \item $a,b$ de torsió $\implies na =0,\; mb=0\implie nm(a+b) = 0$
    \item $a$ de torsió $\implies na = 0\implies n(-a) = 0$
\end{itemize}

\begin{prop}
$A$ es lliure de torsió $\iff A$ és lliure
\end{prop}

\begin{prop}
Tot grup abelià finitament generat és suma directa d'un grup abelià lliure i d'un grup finit.
\end{prop}

\subsection{Estructura dels grups abelians finits}
Si $A$ és un grup abelià finit, existeixen un nombre natural $s$ i enters natural $d_1, d_2,\dotsc, d_s$ amb $d_j\divides d_{j+1}$, $1\leq j\leq s-1$
tal que $A = F_1\oplus F_2\oplus \dotsc \oplus F_s$, amb $F_j$ grup cíclic d'ordre $d_j$, $1\leq j\leq s$. Per tant, $|A| = d_1\times d_2\times \dotsc \times d_s$. $d_1,d_2,\dotsc, d_s$ es diuen factors invariants del grup $A$.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $A$ un grup abelià finit, $|A|=p_1^{k_1}\dotsc p_l^{k_l}$, amb $p_1, \dotsc, p_l$ nombres primers diferents dos a dos. Aleshores existeixen enters positius $s_i$, $1\leq i \leq l$, i $k_{i1} \geq k_{i2} \geq \dotsc \geq k_{is_i}$ tals que 
\[A=\bigoplus_{i=1}^l(\bigoplus_{1\leq j\leq s_i} F_{ij})\]
on $F_{ij}$ és grup cíclic d'ordre $p_i^{k_{ij}}$. A més, $p_1, \dotsc, p_l$ i els seus exponents $k_{ij}$ estan determinats per $A$. Els enters $p_i^{k_{ij}}$ es diuen divisors elementals de $A$. 
\end{prop}


\chapter{Anells}
\section{Definicions}
\begin{defi}
Un anell és un conjunt $A$ amb dues operacions:
\begin{enumerate}
    \item Una operació $+$ binària i interna tal que $(A,+)$ és un grup abelià.
    \item Una operació que escrivim com a producte, binària i interna, complint:
        \begin{itemize}
            \item És associativa: $(ab)c=a(bc)$, $\forall a,b,c\in A$
            \item És distributiva respecte la suma: $a(b+c) = ab+ac$ i $(b+c)a = ba+ca$, $\forall a,b,c\in A$
        \end{itemize}
\end{enumerate}
Si el producte és commutatiu, direm que $A$ és anell commutatiu. Si existeix element neutre pel producte de $A$, diem que $A$ és anell unitari. Posem per $1$ l'element neutre del producte en $A$.
\end{defi}
\begin{prop}
Ai $A$ és anell, $a0 =0$, $0a=0$, $\forall a\in A$.
\end{prop}
\begin{proof}
$a0+a0 = a(0+0) = a0 \implies a0 = 0$
\end{proof}

\begin{defi}
Donat un anell $A$, un subanell de $A$ és un subconjunt $B$ d'$A$ tal que:
\begin{enumerate}
    \item $(B,+)$ és subgrup d'$(A,+)$
    \item $b_1,b_2\in B \implies b_1b_2\in B$, $\forall b_1,b_2 \in A$
\end{enumerate}
Si $B$ és un subanell de $A$, aleshores $B$ és anell amb les operacions d'$A$. Si $A$ és unitari, diem subanell de $A$ un subanell que contingui $1$.
\end{defi}

\begin{defi}
Un element d'un anell $A$, $a\neq 0$, s'anomena divisor de zero si $\exists b\in A \colon ba=0$.
\end{defi}

\begin{defi}
Un anell $A$ es diu domini d'integritat si no té divisors de zero.
\end{defi}

$A$ domini d'integritat $\iff [ab=0\implies a=0 \lor b=0] \iff [a\neq0 \land b\neq0\implies ab\neq 0]$. Si $A$ és domini d'integritat, $ab=ac \land a\neq 0 \implie b=c$.

\textbf{A partir d'ara, si no s'indica el contrari, suposarem tots els anells commutatius i unitaris}

\begin{defi}
Un element d'un anell $A$ és invertible si $\exists b\in A \mid ab=1$. Diem que $b$ és l'invers de $a$. Escrivim per $A^*$ el conjunt dels elements invertibles de $A$. $A^*$ amb el producte d'$A$ és un grup.
\end{defi}


\begin{defi}
UN cos és una anell no trivial en què tot element no nul és invertible. Aleshores, si $K$ és un cos, $K^*=K\setminus\{0\}$.
\end{defi}

\begin{prop}
Si un element a d'un anell $A$ és invertible, aleshores no és divisor de zero. En particular, tot cos és domini d'integritat. 
\end{prop}
\begin{proof}
$ab=0\implies a^{-1}(ab) = a^{-1}0 =0$, i $a^{-1}(ab) = b$, de manera que l'única possibilitat és que $b=0$.
\end{proof}

\begin{prop}
Ai $A$ és domini d'integritat, $A[x]$ és domini d'integritat.
\end{prop}
\begin{proof}
$P(x), Q(x)\in A[x]$ no nuls:\\
\[P(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1}+ \dotsc \text{ amb } a_n\neq 0\]
\[Q(x) = b_mx^m + b_{m-1}x^{m-1}+ \dotsc \text{ amb } b_m\neq 0\]
Aleshores $P(x)Q(x)=a_nb_mx^{n+m} + $ sumands de grau $<n+m$, amb $a_nb_m \neq 0$. A més, $gr(PQ)=gr(P)+gr(Q)$.
\end{proof}

\begin{defi}
Donat un anell $A$, un ideal de $A$ és un subconjunt $I$ de $A$ que compleix:
\begin{enumerate}
    \item $(I,+)$ és subgrup de $(A,+)$
    \item $\forall x\in I$, $\forall a\in A$, $ax\in I$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop}
Tot ideal de $\mathbb{Z}$ és $(m)$ per a algun $m$ enter $\geq 0$.
\end{prop}
\begin{proof}
$I$ ideal de $\mathbb{Z}\implies (I,+)$ és subgrup de $(\mathbb{Z},+)$, i com que tot subgrup de $\mathbb{Z}$ és isomorf a $m\mathbb{Z}$, aleshores $I=(m)$ i $(m)$ és ideal. 
\end{proof}

Un anell d'ideals principals és un anell tots els ideals dels qual són principals. Un domini d'ideals principals (DIP) és un domini d'integritat que és anell d'ideals principals.

\begin{prop}
Si $K$ és un cos, $K[x]$ és domini d'ideals principals.
\end{prop}
\begin{proof}
Tenim que $K$ cos $\implies K$ domini d'integritat $\implies K[x]$ domini d'integritat.
Sigui $I$ ideal de $K[x]$. Si $I={0}=(0)$. Si $I\neq {0}\implies I$ conté polinomis no nuls, és a dir, de graus $>0$. Sigui $P$ un polinomi de grau mínim entre els elements no nuls de $I$. Sigui $Q\in I$, fem divisió de $Q$ entre $P$: $Q=PC+R$ amb $R=0$ o $gr(R)<gr(P)$. $\implies R=Q-PC\in I$. Si $R\neq 0, gr(R)<gr(P)$ contradiu $P$ de grau mínim. $R=0\implies Q=PC \in (P)$. Hem provat $I\subset (P)$. En l'altra direcció, simplement tenim que $P\in I \implies (P)\subset I$.
\end{proof}

\begin{defi}
Si $A$ anell, $a,b\in A$, diem que $a$ divideix $b$, $a\divides b$, si $\exists c \in A \mid b=ac$. Tenim $a\divides b \iff b\in (a)$.
\end{defi}

\subsection*{Operacions amb ideals}
Si $A$ és anell, $\{I_j\}_{j\in J}$ família d'ideals de $A$, $\bigcap_{j\in J}I_j$ és ideal de $A$.
Si $S$ és subconjunt de l'anell $A$, diem ideal generat per $S$ a la intersecció de tots els ideals de $A$ que contenen $S$. L'escribim $(S)$. Si $S=\0, (S)=\{0\}$.

\begin{prop}
Si $S$ és un subconjunt no buit de l'anell $A$, \[(S)=\{b_1a_1+b_2a_2+\cdots + a_rb_r \mid a_1,\dotsc, a_r\in S,\; b_1,\dotsc,b_r\in A,\; r\in \mathbb{N}\}\]
Donats $I,J$ ideals de $A$, $I+J=\{x+y\mid x\in I,y\in J\}$ és ideal de $A$ generat per $I\cup J$. S'anomena ideal sima de $I$ i $J$. Si $\{I_j\}_{j\in J}$ és un conjunt d'ideals de $A$, l'ideal suma $\sum_{j\in J}I_j$ és l'ideal generat per $\bigcup_{j\in J}I_j$
\end{prop}
\begin{prop}
Si $\{I_j\}_{j\in J}$ és conjunt d'ideals de $A$,
\[\sum_{j\in J}I_j=\{a_1+\dotsc + a_k\mid k\in \mathbb{N},\; j_1, \dotsc, j_k\in J,\; a_l \in I_l\}\]
\end{prop}
Si $I,J$ són ideals de l'anell $A$, $IJ$ és l'anell generat per $\{xy\mid x\in I,\; y\in J\}$. Tenim
\[IJ=\{x_1y_1+\dotsc +x_ky_k\mid k\in\mathbb{N},\; x_i\in I,\; y_i\in J,\; 1\leq i\leq k \}\]

Si $I_1, \dotsc I_r$ són ideals de $A$, $I_1\dotsc I_r$ és l'ideal generat per $\{x_1\cdot\cdots\cdot x_r\mid x_i\in I_i,\; 1\leq i\leq r\}$. Tenim
\[I_1\dotsc I_r=\{x_1^1\dotsc x_r^1 + x_1^2\dotsc x_r^2 + \dotsc + x_1^k\dotsc x_r^k \mid k\in\mathbb{N},\; x_i^j \in I_i,\; 1\leq i \leq r,\; 1\leq j\leq k\}\]

Sempre tenim que, si $I, J$ ideals, $IJ\subset I\cap J$, que $I^2, I^3, \dotsc$ ideals i que $I\supset I^2 \supset I^3 \dotsc$.

\subsection*{Anel quocient}
Si $I$ és ideal de $A$, $(I,+)$ és subgrup de $(A,+)$ i és commutatiu (tot subgrup és normal, ja que és $(A,+)$ abelià (?)). Tenim que $\quot{A}{I}$ té estructura de grup amb la suma definida per 
\[[a]+[b]=[a+b]\]
Definim el producte a $\quot{A}{I}$ per
\[[a][b]=[ab]\]
Vegem que està ben definit:
\[[a']=[a]\implies a'= a+x,\; x\in I\]
\[[b']=[b]\implies b'= b+y,\; y\in I\]
\[a'b'=(a+x)(b+y) = ab+xb+ay+xy \implies [a'b']=[ab]\]
ja que $xb,ay,xy\in I$ i aleshores la seva suma també.

El producte és associatiu, distributiu respecte la suma , commutatiu i l'element unitat és $[1]$. $\quot{A}{I}$ amb la suma i el producte definits es diu anell quocient de l'anell $A$ per l'ideal $I$

\subsection*{Morfismes d'anells}
Si $A$,$B$ són anells, una aplicació $f\colon A\to B$ és morfisme d'anells si compleix:
\begin{enumerate}
    \item $f(a+a')=f(a)+f(a')$, $\forall a,a'\in A$
    \item $f(aa')=f(a)f(a')$, $\forall a,a'\in A$
    \item $f(1_A)=1_B$
\end{enumerate}
Si $f\colon A\to B$ és morfisme, $Ker(f)=\{a\in A\mid f(a)=0_B\}$ i $Ker(f) = \{0\} \iff f$ injectiva. $f$ morfisme d'anells $\implies f(0_A)=0_B$ i $f(-a)=-f(a)$. Si $a\in A$ és invertible $\implies aa^{-1}= 1_A \implies f(a)f(a^{-1})=f(1_A)=f(1_B)\implies f(a)$ invertible i $f(a)^{-1} = f(a^{-1})$.

\begin{prop}
$A$ anell, $I$ ideal de $A$,
\begin{align*}
    \pi\colon & A \longrightarrow \quot{A}{I} \\
     & a \longmapsto [a]
\end{align*}
és morfisme d'anells.
\end{prop}

\begin{prop}
Si $f\colon A \to B$ és morfisme d'anells, $Ker(f)$ és ideal de $A$ i $Im(f)$ és subanell de $B$.
\end{prop}
\begin{proof}
$a\in A$, $x\in Kerf$, $f(ax)=f(a)f(x)=f(a)0_B = 0_B\implies ax\in Kerf$.
$b,b'\in Imf\implies b=f(a)$, $b'=f(a')\implies bb'=f(a)f(a')=f(aa')\in Imf$.
\end{proof}

\begin{defi}
Si $f\colon A \to B$ morfisme d'anells, $I$ ideal de $A$, diem que $f$ factoritza a través de $\quot{A}{I}$ si $\exists \bar{f}\colon \quot{A}{I}\to B$ morfisme d'anells tal que $f=\bar{f}\circ \pi$, on $\pi\colon A\to\quot{A}{I}$
\end{defi}
(Afegir diagrama commutatiu)

\begin{prop}
$f$ factoritza a través de $\quot{A}{I}\iff I \subset Kerf$
\end{prop}
\begin{proof}
Sabem que si $I\subset Kerf$, existeix $\bar{f}\colon \quot{A}{I} \to B$ morfisme de $(\quot{A}{I}, +)$ en $(B,+)$ tal que $f=\bar{f}\circ\pi$. A més $\bar{f}([a]) = f(a)$. Queda veure que $\bar{f}$ és morfisme d'anells:
\[\bar{f}([a][a'])=\bar{f}([aa'])=f(aa')=f(a)f(a')=\bar{f}([a])\bar{f}([a])\]
\[\bar{f}([1])=f(1)=1\]
Si existeix $\bar{f}$ tal que $f=\bar{f}\circ\pi$, aleshores $I\subset Kerf$.
\end{proof}

\begin{thm}[Teorema d'isomorfia]
Si $f\colon A\to B$ és morfisme d'anells, aleshores $f$ factoritza a través de $\quot{A}{Kerf}$ i tenim $f=i\circ\tilde{f}\circ\pi$, 
(Afegir diagrama)
on $\pi\colon A\to\quot{A}{Kerf}$ morfisme de pas al quocient, $\tilde{f}\colon \quot{A}{Kerf}\to Imf$ és isomorfisme i $i\colon Imf\to B$ és la inclusió.
\end{thm}
\begin{proof}
$\bar{f}$ injectiu: $\bar{f}([a]) = 0\implies f(a)= 0\implies a\in Kerf\implies [a]=[0]$. 
$\tlide{f}([a])=\bar{f}([a])$.
$\bar{f}([a])=f(a)\implies Im\bar{f}=Imf\implies\tilde{f}$ exhaustiva.
\end{proof}

\begin{defi}
Sigui $A$ un anell. Un ideal primer de A és un ideal propi $I$ de $A$ tal que si $a,b\in A$, $ab=I\implies a\in I$ o bé $b\in I$.
\end{defi}

\begin{prop}
$I$ ideal pirmer de $A\iff \quot{A}{I}$ és domini d'integritat.
\end{prop}
\begin{proof}
$a\in I \iff [a]=[0]\in\quot{A}{I}$
\end{proof}

\begin{defi}
Sigui $A$ un anell. Un ideal maximal de $A$ és un ideal $I$ de $A$ propi tal que si $J$ és ideal de $A$, $I\subset J\subset A\implies J=I$ o $J=A$. De manera equivalent, si no existeix $J$ ideal de $A$ amb $I\subsetneq J \subsetneq A$
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $I$ un ideal propi de $A$. Aleshores, $I$ és maximal $\iff \quot{A}{I}$ és cos.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[$\boxed{\implies}$]$[a]\neq [0]\in\quot{A}{I}\implies a\notin I\implies I\subsetneq I+(a)\implies I+(a)=A\implies 1\in I+(a)\implies 1=x+ya$, amb $x\in I$, $y\in A \implies [1]=[y][a]\implies [a]$ invertible $\implies\quot{A}{I}$ és cos.
    \item[$\boxed{\impliedby}$] Si $\quot{A}{I}$ és cos, sigui $J$ ideal de $A$ amb $I\subsetneq J\subset A$. Com que $I\subsetneq J$, $\exists a \in J\setminus I\implies [a] \neq [0]\implies \exists [b]\in\quot{A}{I}$ tal que $[a][b] = [1] \implies ab-1=x$ per a alguna $x\in I \implies 1=ab-x\in J$, ja que $ab\in J$, $x\in I\subset J$. Si $z\in A$, $z=z\cdot 1\in J$. Per tant, $A\subset J\implies A=J$ i, aleshores, $I$ és maximal. 
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
Tot ideal maximal és primer.
\end{prop}
\begin{proof}
$I$ maximal $\implies \quot{A}{I}$ és cos $\implies\quot{A}{I}$ domini d'integritat $\implies I$ és primer.
\end{proof}

\begin{defi}
Sigui $S$ un conjunt ordenat.Diem que un element $a\in S$ es diu màxim si $a\geq x$ $\forall x\in S$ i mínim si $a\leq x$ $\forall x\in S$. Si existeix mínim és únic, anàlogament amb màxim. Un element $m$ es diu maximal si $\forall x\in S$, $m\leq x \implies x=m$, i minimal si $\forall x\in S$, $m\geq x\implies x=m$. 

Si $S$ és un conjunt ordenat i $T$ un subconjunt, una cota superior de $T$ en $S$ és un element $b$ de $S$ tal que $x\leq x$ $\forall x\in T$.

Direm que $S$ està ordenat inductivament si tot subconjunt de $S$ totalment ordenat té cota superior.
\end{defi}

\begin{lema}[Lema de Zorn]
Sigui $S$ un conjunt no buit ordenat inductivament. Aleshores existeix un element maximal de a $S$.
\end{lema}
\begin{proof}
$S=\{J\mid J\text{ ideal propi de }A\land I\subset J\}$ ordenat amb la inclusió. $I\in S\implies S\neq \0$. Sigui $T$ un subconjunt totalment ordenat de $S$, $M=\bigcup_{J\in T}J$. $M$ ideal, $a,b\in M\implies a\in J_1, b\in J_2$ per a alguns $J_1,J_2\in T$.
\[T \text{ totalment ordenat} \implies \begin{cases} J_1 \subset J_2 \implies a,b\in J_2 \implies a+b \in J_2 \subset M \\ J_2 \subset J_1 \implies a,b\in J_1 \implies a+b \in J_1 \subset M \end{cases}\]
$a\in M, b\in A\implies A\in J$ per a algun $J\in T\implies ba\in J \subset M$
Amb aquestes dues afirmacions, podem veure que $M$ és ideal de $A$ i $I\subset M$.

Ara cal veure si $M$ és ideal propi:
Si $M=A\implies 1\in J$ per a algun $J\in T\implies a\in A\implies a=a\cdot 1\in J \implies J=A ##$ contradicció.

I si $M\in S$ i és cota superior de $T$:
Pel lema de Zorn, $S$ té element maximal. Per tant, $A$ té algun ideal maximal $M$.
\end{proof}

\begin{coro}
Tot anell té almenys un ideal maximal.
\end{coro}
\begin{proof}
Ideal propi $I=(0)$.
\end{proof}

\subsection*{Cos de fraccions d'un domini}
$A$ domini, $A\times (A\setminus\{0\})=\{(a,b)\mid a,b\in A, b\neq 0\}$.
Definim la relació d'equivalència $\sim$ en $A\times (A\setminus\{0\})$ com 
\[(a,b)\sim(c,d)\iff ad=bc \hspace{50} (\frac{a}{b}=\frac{c}{d}\iff ad=bc)\]
Comprovem que és relació d'equivalència:
\begin{itemize}
    \item[Reflexiva:] $(a,b)\sim(a,b)\iff ab=ab$
    \item[Simètrica:] si $(a,b)\sim(c,d)\iff ad=bc\iff da=cb\iff (c,d)\sim(a,b)$
    \item[Transitiva:] 
    Si $c\neq 0$
    \[\begin{cases}(a,b)\sim(c,d)\\(c,d)\sim(e,f)\end{cases}\iff \begin{cases}ad=bc\\cf=de\end{cases}\implies adcf=bcde\implies acf=bce \implies af=be\implies (a,b)\sim(e,f)\]
    Si $c=0$,
    \[\begin{rcases}ad=bc=0\implies a=0 \\ cb=de=0\implies d=0\end{rcases}\implies af=be=0\]
\end{itemize}
Aquesta relació indueix particions en $A\times(A\setminus\{0\})$:
$K(A)=\quot{A\times(A\setminus\{0\})}{\sim}=\{[(a,b)], a,b\in A, b\neq 0\}$

\begin{defi}
$\frac{a}{b}=[(a,b)]=\{(c,d)\mid d\neq 0, ad=bc\}$
\end{defi}
Aleshores $K(A))\{\frac{a}{b}\colon a\in A, b\in A\setminus\{0\}\}$
Definim una suma i un producte en $K(A)$ de la següent manera:
\[\frac{a}{b}+_k\frac{c}{d}=\frac{ad+bc}{bd}\]
i
\[\frac{a}{b}\cdot_k\frac{c}{d}=\frac{ac}{bd}\]
Comprovem que estan ben definides:
Tenim $\frac{a}{b}=\frac{a'}{b'}$ i $\frac{c}{d}=\frac{c'}{d'}\implies ab'=a'b$ i $cd'=c'd$. \\
Aleshores $\frac{ad+bc}{bd}=\frac{a'd'+b'c'}{b'd'}\iff (ad+bc)b'd'=(a'd'+b'c')bd\iff adb'd'+bcb'd'=a'd'bd+b'c'bd\iff a'vdd'+bc'b'd=a'd'bd+b'c'bd$. 
I, partint del mateix, $\frac{ac}{bd}=\frac{a'c'}{b'd'}\iff acb'd'=a'c'bd \iff a'bc'd=a'c'bd$

\begin{prop}
$(k(A), +_k,\cdot_k)$ és in cos
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item $+_k$ i $\cdot_k$ són operacions internes
    \item[Neutre] $\frac{0}{1}$: $\frac{a}{b}+\frac{0}{1}=\frac{a\cdot 1+0\cdot b}{b\cdot 1}=\frac{a}{b}$
    \item[Oposat] $\frac{-a}{b}$ o $\frac{a}{-b}$: $\frac{a}{b}+\left(\frac{-a}{b}\right)=\frac{ab+(-a)b}{b\cdot b}=\frac{0}{b^2}=\frac{0}{1}$
    \item[Neutre del producte] $\frac{1}{1}=\frac{b}{b}$ amb $b\neq 0$
    \item[Commutativitat]:
        \begin{enumerate}
            \item $\frac{a}{b}+_k\frac{c}{d}=\frac{c}{d}+_k\frac{a}{b}$
            \item $\frac{a}{b}\cdot_k\frac{c}{d}=\frac{c}{d}\cdot_k\frac{a}{b}$
        \end{enumerate}
    \item[Associativitat]: $\left(\frac{a}{b}+_k\frac{c}{d}\right)\cdot_k\frac{e}{f}=\frac{ad+bc}{bd}\cdot_k\frac{e}{f}=\frac{ade+bce}{bdf}=\frac{ade}{bdf}+_k\frac{bce}{bdf}=\frac{ae}{bf}+_k\frac{ce}{df}=\frac{a}{b}\cdot\frac{e}{f}+\frac{c}{e}\cdot\frac{e}{f}$
    \item[] Tenim que és anell commutatiu. Vegem que tot $\frac{a}{b}\neq \frac{0}{1}$ té inversa en $k(A)$:$\frac{a}{b}\cdot\frac{b}{a}=\frac{1}{1}$.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
\begin{align*}
    f\colon & A \longrightarrow k(A) \\
     & a \longmapsto \frac{a}{1}
\end{align*}
és morfisme d'anells.
\end{prop}
\begin{proof}
Hem de veure:
\begin{itemize}
    \item[$\boxed{f(a+b)=f(a)+_kf(b)}$]: $f(a+b)=\frac{a+b}{1}=\frac{a1+b1}{1\cdot 1}=\frac{a}{1}+_k\frac{b}{1}=f(a)+_kf(b)$
    \item[$\boxed{f(ab)=f(a)\cdot f(b)}$]: $f(ab)=\frac{ab}{1}=\frac{a\cdot b}{1\cdot 1}=f(a)\cdot_kf(b)$
    \item[$\boxed{f(1)=\frac{1}{1}}$]: Evident 
\end{itemize}
i que $f$ és monomorfisme (injectiva) $\iff ker(f)=\{0\}$: $a\in Ker(f)\implies f(a)=\frac{a}{1}=\frac{0}{1}$ i $\frac{a}{1}=\frac{0}{1}\iff a\cdot 1 =0\cdot 1 \implies a=0$
\end{proof}

\begin{thm}
Suposem que $g\colon A\to L$ un morfisme d'anells, $L$ un cos. Aleshores existeix $\tilde{g}\colon k(A)\to L$ morfisme d'anells tal que $g=\tilde{g}\circ f$, amb  la $f$ definida a la proposició anterior.
(\textbf{Afegir diagrama commutatiu})
\end{thm}
\begin{proof}
Tenim que 
\[\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)=\tilde{g}\left(\frac{a}{1}\cdot\frac{1}{b}\right)=\tilde{g}\left(\frac{a}{1}\right)\cdot \tilde{g}\left(\frac{1}{b}\right)\]
\[\tilde{g}\left(\frac{a}{1}\right)=(\tilde{g}\circ f)(a)=g(a)\]
\[\tilde{g}\left(\frac{1}{b}\right)=\tilde{g}\left(\left(\frac{b}{1}\right)^{-1}\right)=\left(\tilde{g}\left(\frac{b}{1}\right)\right)^{-1}=\left(g(b)\right)^{-1}\]
De manera que podem definir
\[\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)=g(a)\cdot g(b)^{1}\]
Amb aquesta definició, tenim que $\tilde{g}\circ f=g$.
Vegem ara que $\tilde{g}\colon k(A)\to L$ és morfisme d'anells:
\begin{enumerate}
    \item $\tilde{g}\left(\frac{a}{b}+_k\frac{c}{d}\right)=\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)+\tilde{g}\left(\frac{c}{d}\right)$ i\\ $\tilde{g}\left(\frac{a}{b}+_k\frac{c}{d}\right)=\tilde{g}\left(\frac{ad+bc}{bd}\right)=g(ad+bc)\times g(b)^{-1}\times g(d)^{-1}= g(a)g(d)g(b)^{-1}g(d)^{-1}+g(b)g(c)g(b)^{-1}g(d)^{-1}=\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)+ \tilde{g}\left(\frac{c}{d}\right)$ 
    \item $\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\cdot_k\frac{c}{d}\right)=\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)\cdot\tilde{g}\left(\frac{c}{d}\right)$ i \\
    $\tilde{g}\left(\frac{a}{b}\cdot_k\frac{c}{d}\right)=\tilde{g}\left(\frac{ac}{bd}\right)=g(ac)g(bd)^{-1}=g(a)g(c)g(b)^{-1}g(d)^{-1}=(g(a)g(b)^{-1})(g(c)g(d)^{-1}) = \tilde{g}\left(\frac{a}{b}\right)\cdot\tilde{g}\left(\frac{c}{d}\right)$
    \item $\tilde{g}\left(\frac{1}{1}\right)=\tilde{g}(f(1))=g(1)=1_L$ (Última igualtat deguda a morfisme d'anells). 
\end{enumerate}
\end{proof}


\subsection*{Factorialitat}
\begin{defi}
Dos elements $a$, $b$ d'un anell $A$ es diuen \textbf{associats} si $b=ua$ amb $u$ un element invertible de $A$. Si això passa, diem que $a\sim b$.
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $A$ un anell, $a,b\in A$. Tenim que $a\sim b\implies a\divides b \land b\divides a$. Si $a$ o $b$ no són divisors de 0, aleshores $a\divides b \land b\divides a\implies a\mid b$.
\end{prop}
\begin{proof}
Suposem que $a$ no és divisor de zero.
\begin{align*}
\begin{rcases}a\divides b \implies b=ac \\ b\divides a \implies a =bd\end{rcases} \implies & a=acd\implies a(1-cd)=0\implies 1-cd =0\implies cd=1 \\ \implies &c, d\text{ invertibles }\implies a\sim b 
\end{align*}
\end{proof}
Si $a\in A$, els elements invertibles de $A$ i els associats de $a$ són divisors de $a$ ($u\in A^*\implies a=u(u^{-1}a),\; a=u^{-1}(ua)$). Un divisor propi de $A$ és un divisor de $a$ que no és invertible ni associat de $a$.

\begin{defi}
Un element $a$ d'un anell $A$, no nul i no invertible, es diu irreductible si no té divisors propis. Si $a$ no és irreductible, es diu compost.
\end{defi}

\begin{defi}
\begin{enumerate}
    \item Siguin $a,b,d\in A$. Direm que $d$ és el màxim comú divisor de $a$ i $b$ si:
    \begin{enumerate}
        \item $d\divides a$ i $d\divides b$.
        \item Si $c\in A$ tal que $c\divides a$ i $c\divides b$. aleshores $c\divides d$.
    \end{enumerate}
    \item Sigui $a,b,m\in A$. Direm que $m$ és el mínim cimú múltiple de $a$ i $b$ si:
    \begin{enumerate}
        \item $a\divides m$ i $b\divides m$.
        \item Si $c\in A$ tal que $a\divides c$ i $b\divides c$, aleshores $m\divides c$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Si $A$ és domini d'integritat, el màxim comú divisor i el mínim comú múltiple de dos elements són únics tret d'associats.
\end{defi}

\subsection*{Dominis Euclidians}
\begin{defi}
Sigui $A$ domini d'integritat. Direm que $A$ és domini euclidià si existeix una aplicació $\delta\colon A\setminus\{0\}\to \mathbb{N}$ tal que
\begin{enumerate}
    \item Si $a,b\in A\setminus\{0\}$ i $a\divides b\implies \delta(a)\leq\delta(b)$
    \item[(Divisió entera respecte $\delta$)] Si $a,b\in A$, $b\neq 0$, $\exist q,r\in A$ tal que $a=bq+r$ amb $r=0$ o bé $\delta(r)<\delta(b)$ 
\end{enumerate}
$(A,\delta)$ és domini euclidià.
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $(A,\delta)$ un domini euclidià. Siguin $a,b\in A\setminus\{0\}$
\begin{enumerate}
    \item $a\sim b\implies \delta(a)=\delta(b)$
    \item Si $a\divides b$ i $\delta(a)=\delta(b)$, aleshores $a\sim b$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}

\begin{enumerate}
    \item $a\sim b\implies a\divides b$ i $b\divides a\implies \delta(a)\leq\delta(b)$ i $\delta(b)\leq\delta(a)\implies\delta(a)=\delta(b)$.
    \item Fem la divisió de $a$ entre $b$, $a=bq+r$ amb $\delta(r)<\delta(b)$ si $r$\neq 0\\ $a \divides b\implies b=aa'\implies r=a-bq=a-aa'q=a(1-a'q)\implies a\divides r\implies \delta(a)<\delta(b)$, que es contradiu amb $\delta(a)=\delta(b)$. Tenim, doncs, $r=0$ i $\begin{rcases} b\divides a \\ a\divides b \end{rcases}\implies a\sim b$.
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{coro}
Un element $a\in A\setminus\{0\}$ és invertible $\iff \delta(a)=\delta(1)$.
\end{coro}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[$\boxed{\implies}$]: $a$ invertible $\implies a\mid 1\overset{(1)}{\implies} \delta(a)=\delta(1)$.
    \item[$\boxed{\impliedby}$]: $\delta(a)=\delta(1)$ i $1\divides a\overset{(2)}{\implies}a\mid 1\implies a$ és invertible.
\end{itemize*}
\end{proof}

\begin{prop}
Tot domini euclidià és un domini d'ideals principals.
\end{prop}
\begin{proof}
Sigui $(A,\delta)$ un domini euclidià, $I$ un ideal de $A$. Si $I=0=(0)$. Si $I\neq 0$, sigui $b\in I\setminus\{0\}$ amb $\delta(b)$ mínim entre els valors de $\delta$ a $I\setminus\{0\}$. Volem veure que $I=(b)$. La primera inclusió és immediata: $b\in I\implies (b)\subset I$. Vegem la inclusió en l'altre sentit:\\
Sigui $a\in I$. $\exists q,r\in A$ tal que $a=bq+r$, amb $\delta(r)<\delta(b)$ si $r\neq 0$. Aleshores $r=a-bq\in I$. Si $r\neq 0$, llavors $\delta(r)<\delta(b)$ CONTRADICCIÓ!!!
Per tant, $r=0$, $a=bq\in(b)$ i tenim doncs que $I\subset (b)$.
\end{proof}

\subsection*{Normes}
\begin{defi}
Sigui $A$ un anell. Una norma és una aplicació $N\colon A\to \mathbb{Z}$ que compleix:
\begin{enumerate}
    \item Si $a\in A$, $N(a)=0\iff a=0$.
    \item Si $a,b\in A$, $N(ab)=N(a)N(b)$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop}
Si un anell $A$ té norma $N$, aleshores:
\begin{enumerate}
    \item $A$ és domini d'integritat.
    \item $\delta\colon A\setminus\{0\}\to\mathbb{N}$ definida per $\delta(a)=|N(A)|$ compleix les propietats de l'aplicació $\delta$ de la definició de domini euclidià.
    \item $N(1)=1$.
    \item $u\in A^*\implies N(u)=\pm 1$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item $ab=0\implies N(a)N(b)=N(ab)=N(0)=0 \implies N(a)=0 \lor N(b)=0\implies a=0\lor b=0\implies $ és domini d'integritat.
    \item $a\divides b \implies b=ac\implies |N(b)|=|N(a)||N(c)|$ amb $|N(c)|\geq 1\implies |N(a)|\leq|N(b)|\implies \delta(a)\leq\delta(b)$.
    \item $1\cdot 1= 1\implies N(1)\cdot N(1)=N(1)\implies N(1)=1$.
    \item $u\in A^*\implies \exists s\in A$ tal que $us=1\implies N(u)N(s)=N(1)=1\implies N(u)=\pm 1$
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection*{Factorització en un domini d'ideals principals}
\begin{prop}
Si $A$ és domini d'ideals principals, $d=mcd(a,b)\iff (d)=(a,b)$.
\end{prop}
\begin{proof}
Veure exercici 4 de la llista d'anells.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $A$ un domini d'ideals principals, $a\in A$, $a\neq 0$ i $a$ no invertible. Si $a$ no és producte d'elements irreductibles, aleshores existeix una successió $\{a_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ d'elements de $A$ tals que $a_{n+1}$ és divisor propi d'$a_n$ per a tot $n$.
\end{prop}
\begin{proof}
Construïm la successió $\{a_n\}$ de manera inductiva amb la propietat addicional següent: $a_n$ no producte d'irreductibles per a tota $n$.
Definim $a_0=a$. Suposem construïda $\{a_n\}$ fins a $n=k$. $a_k$ no és irreductible $\implies a_k=bc$, amb $b,c$ divisors propis de $a_k$. Si $b$ i $c$ fossin producte d'irreductibles, $a_k$ també ho seria. Necessàriament $b$ o $c$ no producte d'irreductibles. WLOG suposem que $b$ és l'element que no és producte d'irreductibles. Aleshores, premem $a_{k+1}= b$. 
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $A$ domini d'ideals principals i $\{a_n\}$ successió d'elements de $A$ tal que tenim la inclusió d'ideals $(a_n)\subset (a_{n+1})$ per a tot $n$. Aleshores $\exists m\in\mathbb{N}$ tal que $(a_m)=(a_n)$ $\forall n\leq m$.
\end{prop}
\begin{proof}
$I=\bigcup_{n\in\mathbb{N}}(a_n)$ és ideal $\implies I=(a)$ per a $a\in A$. Tenim que $a\in (a_m)$ per a algun $m$. Aleshores, si $n\geq m$, $(a_m)\subset (a_n)\subset I=(a)\subset (a_m)\implies (a_m)=(a_n)$.
\end{proof}

\begin{coro}
Si $A$ és domini d'ideals principals, $a\in A\setminus\{0\}$, $a$ no invertible, aleshores existeixen elements irreductibles $p_1\dotsc p_r$ de $A$ tals que $a=p_1\dotsc p_r$.
\end{coro}
\begin{proof}
$a$ no producte d'irreductibles: $a_{n+1}$ divisor propi de $a_n$, $a_{n+1}\divides a_n\iff (a_n)\subsetneq (a_{n+1})$ propi. Això contradiu la proposició anterior.
\end{proof}


\begin{defi}
UN element  $p$ d'un domini d'integritat $A$ es diu primer si $p\neq 0$, $p$ no invertible i es compleix que per a $a,b\in A$, $p\divides ab\implies p\divides a \lor p\divdes b$, 
\end{defi}

\begin{prop}
En un domini d'integritat, tot element primer és irreductible.
\end{prop}
\begin{proof}
Suposem $p$ primer de $A$ i $p=ab$. Aleshores $p\divides ab \implies p\divides a \lor p\divides b$. Suposem $p\divides a\implies a=pa'\implies p=pa'b\underset{p\neq 0, A domini}{\implies }1=a'b\implies b$ és invertible.
\end{proof}

\begin{prop}
En un domini d'integritat $A$, $p\in A$, $p\neq 0$ és primer $\iff$ l'ideal $(p)$ és primer.
\end{prop}
\begin{proof}
\[
\begin{array}{c@{}c@{}c}
p\divides ab & \iff & ab\in (p) \\
\Downarrow & & \Downarrow \\
p\divides a \lor p\divides b & \iff & a\in (p) \lor b\in (p) 
\end{array}
\]
A més, $(p)$ primer $\implies (p)$ propi $\implies p$ no invertible.
\end{proof}

\begin{prop}
Si $A$ és DIP, tot element irreductible de $A$ és primer.
\end{prop}
\begin{proof}
Sigui $p$ un element irreductible de $A$ i $p\divides ab$. Suposem $p\nmid a$ Tenim $mcd(p, a)=1\implies (p,a)=(1)\implies 1=\lambda p +\mu a$ per a certs $\lambda,\mu\in A\implies b =b\lambda p+\mu ab \implies p\divides b$.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $A$ un domini d'ideals principals. Un element no nul de $A$ és irreductible si i només si l'ideal $(p)$ és maximal. Per tant, en un DIP tots els ideals principals no nuls són maximals.
\end{prop}
\begin{proof}
Suposem $p$ irreductible . Suposem $(p)\subset I$ ideal de $A$, $A$ DIP $\implies I=(a)$, $(p)\subset (a)\implie a\divides p\implies \begin{cases} a\text{ invertible }\implies (p)=A \\ a \text{ associat de } p\implies (a)=p  \end{cases} \implies (p)$ maximal.
Suposem $(p)$ maximal. Suposem $a\divides p\implies (a)\subset (a)\underset{(p) \text{maximal}}{\implies}\begin{cases} (a)=A\implies a\text{ invertible}\\ (a)=(p)\implies a \text{ associat de }p \end{cases}\implies p$ és irreductible.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $a$ un element no nul, no unitat, d'un domini d'ideals principals $A$ i $a=p_1\dotsc p_r$ amb $p_i$ irreductible $1\leq i\leq r$. Si $p$ és irreductible i $p\divides a$, aleshores $p$ és associat d'algun $p_i$.
\end{prop}
\begin{proof}
$\begin{cases}
p\divides a = p_1\dotsc p_r \\ p \text{ primer} \end{cases} \implies p\divides p_1$ per a algun índex $i, 1\leq i\leq r$. Com $p$ és irreductible i no invertible, $p$ ha de ser associat de $p_i$.
\end{proof}

\begin{prop}
Sigui $A$ un domini d'ideals principals. Si $a$ és un element no nul i no unitat, aleshores existeixen $p_1,\dotsc,p_r$ elements irreductibles de $A$ tals que $a=p_1\dotsc p_r$. A més, si $a=q_1\dotsc q_s$ irreductibles tenim $r=s$ i existeix $\sigma\in S_r$ tal que $q_i\sim p_{\sigma(i)}$.
\end{prop}
\begin{proof}
Suposem $r\leq s$, $q_1\dotsc q_s=p_1\dotsc p_r\implies q_i\divides p_1\dotsc p_r\implies \exists i$ tal que $q_1\sim p_i \implies q_1 = u_1p_i$ amb $u_i$ invertible. \\
$u_1p_iq_2\dotsc q_s = p_1\dotsc p_r$, $\sigma(1)=i$. Reiterant tenim $q_{r+1}\dotsc q_s=1\implies $ els q's restants serien invertibles, CONTRADICCIÓ!!! Per tant $r=s$. 
\end{proof}

\subsection*{Dominis de factorització única}
\begin{defi}
Un domini d'integritat $A$ es diu domini de factorització única (DFU) si compleix:
\begin{enumerate}
    \item Per a tot $a\in A$ no nul i no invertible, existeixen elements irreductibles $p_1\dotsc p_r$ de $A$ tals que $a=p_1\dotsc p_r$.
    \item Si $p,p_1,\dotsc,p_r$ són elements irreductibles de $A$ i $p\divides p_1\dotsc p_r$, aleshores $p$ és associat a algun $p_i$.
\end{enumerate}
Un domini d'integritat complint $1)$ s'anomena domini de factorització.
Tot DIP és DFU i tot domini euclidià és DIP i, per tant DFU.
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $A$ un domini de factorització. Aleshores $A$ és un domini de factorització única si i només si tot element irreductible de $A$ és element primer.
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[$\boxed{\implies}$]: Suposem $A$ DFU, $p$ element irreductible de $A$, $p\divides ab$.$\begin{cases}\text{si } a=0 \implies p\divides a \\
    \text{si } a=0 \implies p\divides a \\
    \text{si } b=0 \implies p\divides b \\
    \text{si } a \text{ invertible } \implies p\divides b \\
    \text{si } b \text{ invertible } \implies p\divides a \end{cases}$
    Suposem $a$ i $b$ no nuls i no invertibles: $a=p_1p_2\dotsc p_r$, $b=q_1q_2\dotsc q_s$, amb $p_1,\dotsc,p_r,q_1,\dotsc, q_s$ irreductibles de $A$.
    $p\divides ab=p_1\dotsc p_rq_1\dotsc q_s \implies \begin{cases}p\text{ associat de } p_i \text{ per a algun }  1\leq i\leq r \implies p\divides a\\ q\text{ associat de } q_i \text{ per a algun }  1\leq i\leq s \implies p\divides b\end{cases}$
    \item[$\boxed{\impliedby}$]:
    Suposem que tot irreductible de $A$ és primer. Sigui $p$ irreductible de $A$, $p_1,\dotsc,p_r$ irreductibles de $A$ i suposem $p\divides p_1\dotsc p_r \overset{p\text{ primer}}{\implies}p\divides p_i$ per a algun $1\leq i\leq r$. Això juntament amb $p_i$ irreductible, impliquen que $p\sim p_i$
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
Els anells $\mathbb{Z}[\sqrt{d}]=\{a+b\sqrt{d}\mid a,b\in\mathbb{Z}\}$ són anells de factorització.
\end{prop}
\begin{proof}
Hem de veure que $\forall a \in \mathbb{Z}[\sqrt{d}]$ no nul i no invertible és producte d'irreductibles:
A $\mathbb{Z}[\sqrt{d}]$ tenim una norma $N$ i tenim que $(a\in(\mathbb{Z}[\sqrt{d}]^*)\iff N(a)=\pm 1)$ i $(N(a)=0\iff a=0)$. Suposem que a $\mathbb{Z}[\sqrt{d}]$ existeixen elements no nuls no invertibles que són producte d'irreductibles. Sigui $a$ un d'aquests amb $\abs{N(a)}$ màxima. $a$ no irreductible $\implies a=bc$ amb $b$ i $c$ no invertible $\implies N(a)=N(b)N(c)\implies\abs{N(a)}=\abs{N(b)}\abs{N(c)}$. Com que $\abs{N(b)}>1$ i $\abs{N(c)}>1\implies \begin{cases}
\abs{N(b)}<\abs{N(a)}\implies b\text{ és producte d'irreductibles} \\
\abs{N(c)}<\abs{N(a)}\implies c\text{ és producte d'irreductibles} 
\end{cases}\implies a=bc$ és producte d'irreductibles. \textbf{CONTRADICCIÓ!!!}.
 \end{proof}


\subsection*{Màxim comú divisor i mínim comú múltiple en un domini de factorització única}
Sigui $A$ un domini de factorització única i $P$ un subconjunt de $A$ tal que:
\begin{enumerate}
    \item Tot element de $P$ és irreductible.
    \item Tot element irreductible de $A$ és associat a algun element de $P$.
    \item Dos elements diferents de $P$ no són associats.
\end{enumerate}
$P$ es diu conjunt fonamental d'elements irreductibles.

\begin{prop}
Si $A$ és DFU i $P$ un conjunt fonamental d'elements irreductibles, tot element de $A$ no nul es pot expressar en la forma $a=up_1^{r_1}\dotsc p_k^{r_k}$ amb
\begin{itemize}
    \item $u$ invertible, $k\in\mathbb{Z}\geq 0$
    \item $p_1, \dotsc,p_k$ elements de $P$ diferents dos a dos
    \item $r_1,\dotsc,r_k$ enters $>0$
\end{itemize}
A més, la unitat $u$, els irreductibles $p_i$ i els enters $r_i$ queden determinats per $a$ de forma única.
\end{prop}

\begin{prop}
Si $a,b$ són element de $A$, DFU, existeixen el màxim comú divisor i el mínim comú múltiple de $a$ i $b$.
\end{prop}
\begin{proof}
$a=up_1^{n_1}\dotsc p_k^{n_k}$, $a=vp_1^{m_1}\dotsc p_k^{m_k}$ amb $u,v$ unitaris, $p_i$ irreductibles de $P$ diferents dos a dos, $n_1,\dotsc, n_r,m_1,\dotsc, m_r$ enters $\geq 0$.
\[k_i=min\{n_i,m_i\},\; d=\prod_{i=1}^r p_i^{k_i}\text{ és mcd de } a,b\]
\[l_i=max\{n_i,m_i\},\; d=\prod_{i=1}^r p_i^{l_i}\text{ és mcm de } a,b\]
\end{proof}

\subsection*{Algorisme d'Euclides}
Sigui $(A,\delta)$ un domini euclidià.
\begin{lema}
Sigui $A$ un domini d'integritat, $a,b,q\in A$. Es compleix la igualtat d'ideals $(a,b)=(a-bq,b)$. Si $A$ és DIP, tenim $mcd(a,b)\sim mcd(a-bq,b)$.
\end{lema}

\begin{prop}
Sigui $(A,\delta)$ un domini euclidià, $a,b\in A$, $b\neq 0$.Fem successivament les divisions enteres:
\begin{align}
    & a=bq+r_1 \text{ amb } \delta(r_1) < \delta(b) \lor r_1 =0 \\
    \text{ si } r_1 = 0 & b=r_1q_2+r_2 \text{ amb } \delta(r_2) < \delta(r_1) \lor r_2 =0 \\
    \text{ si } r_2 = 0 & r_1=r_2q_3+r_3 \text{ amb } \delta(r_3) < \delta(r_2) \lor r_3 =0 \\
    \vdots
\end{align}

Aleshores $\exists n\in\mathbb{N}$ tal que $r_1\neq 0,\dotsc, r_{n-1}\neq 0$ i $r_n=0$. Es compleix que $mcd(a,b)=r_{n-1}$.
\end{prop}
\begin{proof}
$\delta(r_1)>\delta(r_2)> \dotsc$ és successió decreixent d'enters positius $\implies \exists n \in \mathbb{N}$ amb $r_n=0$.
Pel lema anterior, $mcd(a,b)=mcd(r_1,b)=mcd(r_2,r_1)=\dotsc=mcd(r_{n-1},r_n=0)=r_{n-1}$
\end{proof}

\subsection*{Factorialitat dels anells de polinomis}
\begin{prop}
Sigui $A$ un domini d'integritat. Són equivalents
\begin{enumerate}[(1)]
    \item $A$ és un cos
    \item $A[x]$ és domini euclidià
    \item $A[x]$ és domini d'ideals principals
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
$(1)\implies (2)\implies (3)$ ja ho hem vist anteriorment.
Vegem que $(3)\implies 1$:
\begin{align*}
        \phi\colon  & A[x] \longrightarrow A \\
               &    P \longmapsto P(0)
\end{align*}

és morfisme d'anells, exhaustiu i $ker\phi=(x)$. Pel teorema d'isomorfia tenim que $\quot{A[x]}{(x)}\cong A$. $x$ irreductible i $A[x]$ DIP $\implies (x)$ maximal $\implies \quot{A[x]}{(x)}$ cos $\implies A$ cos. $A$ domini d'integritat $\implies A[x]^*=A^*$
\end{proof}

\begin{defi}
Sigui $f(n)=a_nx^n+\dotsc+a_0\in A[x]$, $A$ DFU. El contingut de $f$ ($c(f)$) és el màxim comú divisor dels coeficients de $f$, $c(f)=mcd(a_0,a_1,\dotsc,a_n)$. Direm que $f$ és primitiu si $c(f)$ és una unitat. $f\in A[x]$, $f=c(f)f^*$, amb $f^*$ primitiu. Si $f=cf^*$, amb $c\in A$, $\tlide{f}$ primitiu, aleshores $c\sim c(f)$ i $f\sim\tilde{f}$.
\end{defi}

\begin{lema}[Lema de Gauss]
Sigui $A$ un DFU. Aleshores en $A[x]$ el producte de polinomis primitius és primitiu. Més exactament si $f,g\in A[x]$, $c(fg)\sim c(f)c(g)$.
\end{lema}
\begin{proof}
Sigui $p\in A$ un element irreductible. Definim $A\overset{\pi}{\to}\quot{A}{(p)}$. Sigui 
\begin{align*}
        \phi\colon  &  A[x] \longrightarrow \quot{A}{(p)}[x] \\
               & h=a_nx^n+\dotsc+a_o \longmapsto \pi(a_n)x^n+\dotsc+\pi(a_0)
\end{align*}
$A$ DFU $\implies p$ és primer $\implies \quot{A}{(p)}$ és domini d'integritat $implies \quot{A}{(p)}[x]$ és domini d'integritat.\\
$\phi(h)=0\iff p\divides a_i\iff p\divides c(f)$ \\
$f,g\in A[x]$, $\phi(fg)=\phi(f)\phi(g)$, per tant $\phi(fg)=0\implies \phi(f)=0\lor \phi(g)=0$. $p\divides c(fg) \implies p\divides c(f) \lor p\divides c(g)$. Si $f,g$ primirius, $fg$ no primiriu $\implies \exists p$ irreductible amb $p\divides c(fg)$. CONTRADICCIÓ!!!
\[
\begin{rcases}
f=c(f)f^*, f^* \text{ primitiu} \\
g=c(g)g^*, g^* \text{ primitiu}
\end{rcases} \implies fg = c(f)c(g)(f^*g^*)\implies c(f)c(g)\sim c(fg)
\]
\end{proof}

\begin{coro}
Sigui $A$ un $DFU$, $k$ el cos de fraccions de $A$ i $f\in A[x]$ mònic. Si $f=gq$ a $k[x]$ amb $g$ i $h$
 mònics, aleshores $g$ i $h$ són de $A[x]$
\end{coro}
\begin{proof}
$f$ mònic $\imples c(f)\sim 1$. Siguin $a,b\in A$ tals que $ag, bh\in A[x]$. Tenim que $abf=(ag)(bh)$
$\begin{rcases}
ab=c(abf)\sim c(ag)c(bh) \\
g \text{ mònic } \implies c(ag)\divides a \\
g \text{ mònic } \implies c(bh)\divides b 
\end{rcases} \implies c(ag)\sim a \land c(bh)\sim b \implies \begin{cases} a \text{ divideix qualsevol coeficient de } ag\implies g\in A[x] \\ b \text{ divideix qualsevol coeficient de } bh\implies h\in A[x]\end{cases}$
\end{proof}

\subsection*{Irreductibles de  $A[x]$}
Si $a$ és element irreductible de $A$, aleshores també ho és de $A[x]$. Tenim $A[x]^*=A^*$.
\begin{prop}
Sigui $A$ un DFU i sigui $f\in A[x]$. Les condicions següents són equivalents:
\begin{enumerate}
    \item $f(x)$ té grau positiu i és irreductible a $A[x]$.
    \item $f$ és primitiu i és irreductible a $k[x]$ ($k$ el cos de fraccions de $A$).
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\begin{itemize*}
    \item[$\boxed{1\implies 2}$]: 
    $\begin{cases}
        f=c(f)f^* \\ 
        f \text{ irreductible }
    \end{cases} \implies f$ primitiu. $f=gh$ amb $g,h \in k[x]$ i suposem $gr(h)>0$. Sigui $a,b\in A$ tals que $ag, bh\in A[x]$, $abf=(ag)(bh)$. 
    $\begin{rcases}
        ag=c(ag)g^* \text{ amb } g^* \text{ primitiu } \\
        bh=c(bh)h^* \text{ amb } h^* \text{ primitiu }
    \end{rcases} \implies (ag)(bh) = c(ag)c(bh)g^*h^*$, amb $g^*h^*$ primitiu $\implies ab\sim c(ag)c(bh)$ i $f \sim g^*h^*\implies f=ug^*h^*\overset{f \text{ irreductible a } A[x]}{\implies} ug^*\in A[x]^*=A^*\implies gr(g^*)=0\implies gr(g) = 0\implies g\in k\setminus \{0\}=k[x]^*$.
    
    \item[$\boxed{2\implies 1}$]: $f=gh$ amb $g,h\in A[x]$, $h$ de grau positiu $\implies gr(g)=0\implies g\in k\cap A[x]$. $f=gh\implies c(f) \sim c(g)c(h) \overset{g \text{ constant}}{\implies} c(f)\sim gc(h)\implies g\divides c(f)\sim 1 \implies g\in A^*$.
\end{itemize*}
\end{proof}

\begin{lema}
Si $p\in A$ és element primer a $A$, aleshores és element també primer a $A[x]$.
\end{lema}
\begin{proof}
$p\divides fg$ amb $f,g\in A[x]$, $f= a_0+a_1x+\dotsc + a_nx^n$, $g=b_0+b_1x+\dotsc +b_mx^m$ Suposem $p\nmid f$. Sigui $i$ tal que $p\divides a_0, \dotsc, p\divides a_{i-1}, p\nmid a_i$. El coeficient de $x^2$ de $fg$ és $b_0a_2+b_1a_{i-1}+\dotsc + b_ia_0 \implies 
\begin{rcases}
    p\divides b_0a_i \\
    p\nmid a_i
\end{rcases} \implies p\divides b_0$.
Suposem vist $p\divides b_0, b_1,\dotsc,b_{j-1}$ i provem qur $p\divides b_j$: el coeficient de $x^{i+j}$ de $fg$ és $b_0a_{i+j}+\dotsc+\b_{j-1}a_{i+1} + b_ja_i + b_{j+1}a_{i-1}+\dotsc + b_{i+j} \implies \begin{rcases}
    p\divides b_ja_i \\
    p\nmid a_i
\end{rcases} \implies p\divides b_j$, per tant $p\divides g$.
\end{proof}


\begin{thm}
Si $A$ és domini de factorització única, aleshores $A[x]$ és domini de factorització única.
\end{thm}
\begin{proof}
Provem que $A[x]$ és domini de factorització: Sigui $f\in A[x]$, $f$ no nul i no unitat, $f=c(f)f^*$, $f^*$ primiriu. $c(f)\in A$, $c(f)$ producte d'irreductibles de $A$ que ho són també de $A[x](1)$ a $k[x]$, $f=g_1\dotsc \g_r$ amb $g_i\in k[x]$ irreductible. Siguin $a_i$ tals que $a_ig_i\in A[x]$, $a=\prod^r_{i=1} a_i$
\[af=(a_1g_1)\dotsc (a_rg_r)\]
$f=c(f)f^*$, $a_ig_i=c(a_ig_i)g_i^*$, amb $f^*, g_i^*$ primitius. 
$a=c(f)f^*=c(a_1g_1)g_1^*\dotsc c(a_rg_r)g_r^*=c(a_1g_1)\dotsc c(a_rg_r)f_1^*\dotsc f_r^*$ ($f_1^*\dotsc f_r^*$ primitiu pel lema de Gauss) $\implies f^*\sim g_1^*\dotsc g_r^*$.
$g_i$ irreductible a $k[x]\implies \begin{rcases}
    g_i^* \text{ irreductibles a } k[x] \\
    g_i^* \text{ primitius}
\end{rcases} \implies g_i^*$ irreductibles a $A[x] \implies f^*$ és producte d'irreductibles de $A[x](2)$.
$(1)+(2)\implies f$ és productie d'irreductibles de $A[x]$
\end{proof}


\end{document}


